\chapter{Positionsbestimmung}\label{chap:position}

Das vorherige Kapitel hat gezeigt, wie durch das Pfadverlustmodell die Distanz zweier Knoten aus gesammelten RSSI-Werten bestimmt werden kann.
Darauf aufbauend werden in diesem Kapitel die geschätzten Distanzen zwischen einem Knoten unbekannter Position und den verorteten Ankerknoten verwendet, um über Trilateration die stationäre Position des Knotens zu bestimmen. Dazu werden zunächst ausgewählte Trilaterationsmethoden vorgestellt und anschließend deren Verhalten in einer simulierten Situation miteinander verglichen.
Schließlich werden diese Verfahren auf reale Messwerte der in Kapitel~\mref{chap:abstand} genannten drei Umfelder angewandt und die Genauigkeit der Positionsbestimmungen ausgewertet.



\section{Verwendete Methoden}\label{sec:pos:methoden}

In Kapitel~\mref{chap:verwandtearbeiten} wurden verschiedene Arbeiten vorgestellt, die anhand der RSSI-Werte von Knoten mit bekannter Position versuchen, den empfangenden Knoten zu orten. Knoten, deren Position bekannt ist, werden als Ankerknoten bezeichnet, andernfalls als Suchknoten. Von den ausgewählten Verfahren wurden unter Abschnitt~\mref{sec:lit:fazit} vier Arbeiten ausgewählt, die verschiedene Ansätze auf Basis der Trilateration durchführen.
Diese sind zum einen die \textit{Linear Least Squares} Methode (LLS), mit der eine Lösung in konstanter Zeit durch Matrizenoperationen gefunden werden kann \cite{lanxinLin2013}.
Dazu wird die Gradientenuntersuchung (SD von \textit{steepest descent}) einer Kostenfunktion von Papamanthou \textit{et\,al.} \cite{papamanthou2008} in den Vergleich mit einbezogen.
Als dritte Methode wird Malguki mit dem Federkraftansatz gewählt \cite{malgukiArias2004}.
Die Ansätze durch eine Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion sind aufgrund des Ressourcenverbrauchs und der langen Laufzeit ungeeignet für den Einsatz auf Kleinstgeräten, jedoch wird die Methode von Kuo \textit{et\,al.} \cite{kuo2005} zum Vergleich der Lösungen herangezogen. Zudem wird in dieser Arbeit ein Ansatz entwickelt, der ähnlich zur SD-Methode arbeitet und einen Teil von Malguki durch einen WDF-Ansatz ersetzt. Dieser Ansatz wird in den folgenden Abschnitten als Kombinationsverfahren bezeichnet.

Bevor die Verfahren im Detail vorgestellt werden, ist die Grundproblematik der Positionsbestimmung durch Trilateration zu betrachten.

\subsection{Grundproblematik der Positionsbestimmungsverfahren}\label{sec:trilateration}

		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{bilder/trilateration.png}
		\caption[Prinzip Trilateration]{Prinzip der Trilateration: $S$ kann geometrisch durch die Entfernungen $r_A$, $r_B$ und $r_C$ zu den Punkten $A$, $B$ und $C$ ermittelt werden.}
		\label{fig:trilateration}
		\end{figure}
	
	Während Triangulation auf der Verwendung von Winkeln beruht, ist Trilateration die Bestimmung der Position eines Punktes anhand der Entfernungen dessen zu drei weiteren Punkten.
	Die Bestimmung einer einzelnen Position anhand fester Entfernungen wird als \textit{stationär} bezeichnet. Wird die Position eines Objekts in Bewegung aus der Kombination der letzten bekannten Position und den aktuellen Entfernungen zu anderen, festen Objekten ermittelt, wird die aktuelle Schätzung \textit{mobile Position} genannt. In dieser Arbeit wird lediglich die stationäre Positionsbestimmung untersucht.
	Werden mehr als drei feste Punkte einbezogen, wird das Verfahren als \textit{Multilateration} bezeichnet.\\

	Bei der Trilateration kann die Lösung geometrisch wie in Abbildung~\ref{fig:trilateration} ermittelt werden, indem um die drei Punkte $A$, $B$ und $C$ Kreise mit den Entfernungen $r_A$, $r_B$ und $r_C$ als Radien gezeichnet werden. Der gemeinsame Schnittpunkt $S$ der drei Kreise ist die Position des gesuchten Punktes.
	Dabei basiert die Idee auf der Kreisgleichung, die aus dem Satz des Pythagoras entwickelt werden kann. Liegt ein Punkt $S = (x_\mathrm{S}, y_\mathrm{S})$ auf der Kreislinie mit dem Radius $r$ um den Punkt $M = (x_0, y_0)$, so gilt Gleichung~\ref{eq:kreis:basis}.
	
		\begin{equation}\label{eq:kreis:basis}
		r^2 = (x_\mathrm{S} - x_0)^2 + (y_\mathrm{S} - y_0)^2
		\end{equation} 
	
		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{bilder/trilateration2.png}
		\caption[Fehler Trilateration]{Schwächen der Trilateration: Die Radien $r_C$ und $r_B$ entsprechen nicht den Entfernungen zu $S$. Es entstehen sechs falsche Lösungen $S_1$, $S_2$, $S_3$, $S_4$, $S_5$ und $S_6$.}
		\label{fig:trilateration2}
		\end{figure}
	
	Weichen ein oder mehrere Radien von der tatsächlichen Distanz zu $S$ ab, entstehen zwischen einen und sechs Schnittpunkte bei drei Kreisen und es kann nicht immer der Schnittpunkt aller drei Kreise ermittelt werden. Abbildung~\ref{fig:trilateration2} zeigt ein derartiges Beispiel: Die geschätzten Radien $r_C$ und $r_B$ weichen von den tatsächlichen Entfernungen zu $S$ ab. So entstehen die sechs gleichwertigen Lösungen $S_1$, $S_2$, $S_3$, $S_4$, $S_5$ und $S_6$, die alle nicht mit $S$ übereinstimmen.\\
	
	Kapitel~\mref{chap:abstand} zeigte, dass eine Distanzbestimmung mittels RSSI fehleranfällig ist. Folglich werden bei der Trilaterationsmethode in Verwendung mit Abständen, die über RSSI-Werte ermittelt wurden, derartige Abweichungen unweigerlich auftreten. Unter dieser Annahme kann die Gleichung~\ref{eq:kreis:basis} zu \ref{eq:kreis:dist} umgeformt werden.
	
		\begin{equation}\label{eq:kreis:dist}
			d_\mathrm{k}(S, M) = \sqrt{(x_\mathrm{S} - x_0)^2 + (y_\mathrm{S} - y_0)^2} - r
		\end{equation} 
	
	Dabei steht $d_\mathrm{k}(S, M)$ für die Distanz von $S$ zur Kreislinie von $M$ mit dem Radius $r$ und es gilt Gleichung~\ref{eq:kreis:dkcase}:
		\begin{equation}\label{eq:kreis:dkcase}
			d_\mathrm{k} \left\{\begin{array}{ll}
	        < 0, & \text{wenn } S\text{ innerhalb des Kreises liegt,}\\
	        > 0, & \text{wenn } S\text{ außerhalb des Kreises liegt,}\\
	        = 0, & \text{wenn } S\text{ auf der Kreislinie liegt.}
	        \end{array}\right.
	    \end{equation}
	
	Die Idee bei der Positionsbestimmung durch fehlertolerante Trilateration ist es, die Position für $S$ so zu bestimmen, dass die Summe aller $d_\mathrm{k}(S, M_i)$ über alle Ankerknoten $M_i$ minimal ist. Hat man solche Koordinaten gefunden, werden sie als die wahrscheinlichste Position von $S$ verwendet, wenn davon ausgegangen wird, dass jede Distanzschätzung $r_i$ (folgend als $\hat{d_i}$ bezeichnet) gleichmäßig von der tatsächlichen Distanz abweicht.
	
		\begin{equation}\label{eq:merit}
			\phi(x, y) = \sum_{i=1}^{N}\left|\sqrt{(x - x_i)^2 + (y - y_i)^2} - \hat{d_i}\right|
	    \end{equation}
	
	Gleichung~\ref{eq:merit} zeigt die allgemeine Kostenfunktion $\phi$, für die jedes Positionsbestimmungsverfahren ein Koordinatenpaar $(x_0, y_0)$ sucht, sodass der Funktionswert $\phi(x_0, y_0)$ minimal wird. Dabei ist $N$ die Anzahl der Ankerknoten an den Positionen $(x_i, y_i)$ und $\hat{d_i}$ die geschätzte Distanz zwischen Anker- und Suchknoten.
	


\subsection{Linear Least Squares (LLS)}\label{sec:alg:lls}

	Der LLS-Ansatz \cite{hcso2016, lanxinLin2014, lanxinLin2013} basiert auf einer angepassten Kostenfunktion $\phi_\mathrm{NLS}$ einer Stelle $(x, y)$, siehe Gleichung~\ref{eq:nls:merit}. Diese addiert die Quadrate der RSSI-Ab"-wei"-chung"-en auf, statt der Distanzdifferenzen aus Gleichung~\ref{eq:merit}.
	
	\begin{equation}\label{eq:nls:merit}
		\phi_\mathrm{NLS}(x, y) = \sum_{i=1}^{N}\left(r_i - \left(-\mAi{} - 10\gamma\log_{10}(\sqrt{(x - x_i)^2 + (y - y_i)^2}) + X_i\right)\right)
	\end{equation}

	Dabei ist $\left(-\mAi{} - 10\gamma\log_{10}(\sqrt{(x - x_i)^2 + (y - y_i)^2}) + X_i\right)$ analog zu %$\left(\mAi{} + 10\gamma\log_{10}(d_i) + X_i\right)$ der 
	Gleichung~\ref{eq:rssi:gauss} zu verstehen, wobei $X_i$ der normalverteilte Rauschwert und $r_i=\mrssi(i)$ ist.
	Diese Funktion basiert auf nicht-linearen Gleichungen, deshalb wird eine lineare Form entwickelt, in der die Distanzdifferenzen verglichen werden.
	Mit $\hat{d_i} = \mdist(r_i, \gamma)$ kann Gleichung~\ref{eq:lls:merit} als innerer Bestandteil von \ref{eq:nls:merit} entwickelt werden.

	\begin{equation}\label{eq:lls:merit}
		\hat{d_i} = d_i + n_i = \sqrt{(x - x_i)^2 + (y - y_i)^2} + n_i
	\end{equation}
	Dabei ist $n_i$ die $X_i$-entsprechende, logarithmisch verteilte Zufallsvariable, die den Rauschwert modelliert. Nach Quadrieren der Gleichung~\ref{eq:lls:merit} erhält man \ref{eq:lls:umformung}.
	
	\begin{equation}\label{eq:lls:umformung}
	\begin{split}
		\hat{d_i}^2 &= (x - x_i)^2 + (y-y_i)^2 + \underbrace{n_i^2 + 2n_i\sqrt{(x-x_i)^2+(y-y_i)^2} }_{m_i} \\
		&= (x - x_i)^2 + (y-y_i)^2 + m_i\\
		&= x^2 - 2xx_i + x_i^2 + y^2 - 2yy_i + y_i^2 + m_i
	\end{split}\end{equation}
	
	Durch Umstellung von \ref{eq:lls:umformung}, die Einführung einer Substitutionsvariable $R = x^2+y^2$ und unter Annahme, dass der zufällige Fehler $m_i$ hinreichend klein ist, erhält man Gleichung~\ref{eq:lls:umformung2} als gute Approximation zur Positionsbestimmung durch lineare Gleichungen.
	
	\begin{equation}\label{eq:lls:umformung2}
	\begin{split}
		\hat{d_i}^2 &= x^2 - 2xx_i + x_i^2 + y^2 - 2yy_i + y_i^2 + m_i\\
		\Rightarrow - 2xx_i - 2yy_i + (x^2 + y^2) &= \hat{d_i} - x_i^2 - y_i^2 - m_i \\
		\Rightarrow - 2xx_i - 2yy_i + R &= \hat{d_i} - x_i^2 - y_i^2 - m_i, \textrm{ mit } R= x^2 + y^2\\
		\Rightarrow - 2xx_i - 2yy_i + R &\approx \hat{d_i} - x_i^2 - y_i^2
	\end{split}\end{equation}
	
	Gleichung~\ref{eq:lls:umformung2} kann in Matrizenform \ref{eq:lls:matlsg} geschrieben werden:
	\begin{equation}\label{eq:lls:matlsg}
	\begin{split}
		\mathbf{Ax} &\approx \mathbf{b}\\
		\begin{bmatrix}
		-2x_1 & -2y_1 & 1\\
		\vdots & \vdots & \vdots\\
		-2x_N & -2y_N & 1
		\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
		x\\
		y\\
		R
		\end{bmatrix} &\approx \begin{bmatrix}
		(\hat{d_1}^2 - x_1^2 - y_1^2)\\
		\vdots\\
		(\hat{d_N}^2 - x_N^2 - y_N^2)		
		\end{bmatrix}
	\end{split}\end{equation}
	
	Die Lösung  für $\vec{x} = (x\ y\ R)^T$ kann entsprechend Gleichung~\ref{eq:lls:solve} durch verschiedene Matrizenoperationen ermittelt werden.
	\begin{equation}\label{eq:lls:solve}
	\begin{split}
		\vec{x} = \begin{pmatrix}
		x \\ y \\ R
		\end{pmatrix} = \left(\mathbf{A}^T\mathbf{A}\right)^{-1}\mathbf{A}^T\mathbf{b}
	\end{split}\end{equation}
	
	Der Vorteil dieser Methode ist die konstante Berechnungsdauer für unterschiedliche Suchknoten. Dabei kann im Optimalfall $\mathbf{A}$ und folglich $\left(\mathbf{A}^T\mathbf{A}\right)^{-1}\mathbf{A}^T$ und ein Teil von $\mathbf{b}$ vorberechnet werden, da diese Elemente nur von den vorher bekannten Positionen der Ankerknoten abhängig sind. Voraussetzung ist, dass für diese Knoten eine Distanzschätzung $\hat{d_i}$ existiert und diese auch in die Positionsbestimmung eingehen soll. Weicht die geschätzte Distanz zu sehr von der tatsächlichen ab, verändert sich $n_i$ entsprechend. Da $n_i$ nicht linear in die Gleichung einfließt, kann $m_i = n_i^2+2n_i\sqrt{(x-x_i)^2+(y-y_i)^2}$ sehr schnell sehr groß werden und führt bei Vernachlässigung zu starken Abweichungen der ermittelten zur tatsächlichen Position.
	
	Teilweise lassen sich diese Abweichungen entdecken, wenn die Differenz zwischen den ermittelten Werten $d_\mathrm{diff}=\sqrt{(x^2+y^2) - R}$ betrachtet wird. Waren die Schätzungen $\hat{d_i}$ sehr genau, strebt $d_\mathrm{diff}$ gegen 0. Nachteilig ist, dass die Information über die Verbindung von $R$ zur Lösung $x, y$ in dem Verfahren nicht modelliert wird. Die genannte Literatur \cite{hcso2016, lanxinLin2014, lanxinLin2013} verweist dafür auf ein deutlich komplexeres Verfahren, in dem die linearen Gleichungen über die Rauschwerte gewichtet werden (WLS, englisch: \textit{weighted least squares}).
	
	
\subsection{Steepest Descent (SD)}\label{sec:alg:sd}

	Die Positionsbestimmung von \cite{papamanthou2008} basiert ebenfalls auf einer Kostenfunktion nach Gleichung~\ref{eq:merit}. Statt die Distanzdifferenzen aufzuaddieren, werden die Quadrate summiert, um die Komplexität der Wurzelfunktion zu vermeiden. Die zu minimierende Funktion für die Trilateration ist in Gleichung~\ref{eq:sd:merit} dargestellt.
	
		\begin{equation}\label{eq:sd:merit}
			\phi_\mathrm{SD}(x, y) = \sum_{i=1}^{3}\left( (x-x_i)^2 + (y-y_i)^2 - \hat{d_i}^2 \right)^2
		\end{equation}
		
	Da der minimale Funktionswert im Falle einer Distanzabweichung unbekannt ist, verwenden die Autoren den Gradienten der Funktion zur Bestimmung einer geeigneten Lösung. Ein derartiges Verfahren wird \textit{Steepest Descent} (SD) Methode genannt, da die Lösung sich am Anstieg des Funktionswertes orientiert.
	Dabei sind $\alpha(x, y)$ und $\beta(x, y)$ die partiellen Ableitungen der Funktion $\phi_\mathrm{SD}(x, y)$ in $x$- und $y$-Richtung, wie in \ref{eq:sd:alpha} und \ref{eq:sd:beta} notiert.
	
		\begin{equation}\label{eq:sd:alpha}
			\alpha(x, y) = \frac{\partial\phi_\mathrm{SD}(x, y)}{\partial x} = 4\sum_{i=1}^{3}(x-x_i)\left( (x-x_i)^2 + (y-y_i)^2 - \hat{d_i}^2 \right)
		\end{equation}
			
		\begin{equation}\label{eq:sd:beta}
			\beta(x, y) = \frac{\partial\phi_\mathrm{SD}(x, y)}{\partial y} = 4\sum_{i=1}^{3}(y-y_i)\left( (x-x_i)^2 + (y-y_i)^2 - \hat{d_i}^2 \right)
		\end{equation}
	
	Die Methode lässt zunächst einen Anfangspunkt $(x_0, y_0)$ wählen, der anschließend in Richtung der Lösung verschoben wird. Die genaue, geometrische Herleitung der Verschiebefunktion $\psi_1$ ist in der Arbeit \cite{papamanthou2008} dokumentiert und wird hier nicht aufgeführt. Das Resultat ist in Gleichung~\ref{eq:sd:next} zu sehen.
		
		\begin{equation}\label{eq:sd:next}
			\psi_1(x_0, y_0) = \left( x_0 - \frac{\phi_\mathrm{SD}(x_0, y_0) \alpha(x_0, y_0)}{ \alpha^2(x_0, y_0) + \beta^2(x_0, y_0)},\ y_0 - \frac{\phi_\mathrm{SD}(x_0, y_0) \beta(x_0, y_0)}{ \alpha^2(x_0, y_0) + \beta^2(x_0, y_0)}  \right)
		\end{equation}
	
	Über diese Funktion wird ein neuer Punkt mit $(x_0', y_0') = \psi_1(x_0, y_0)$ bestimmt, der als neue Lösung $(x_0, y_0)$ verwendet wird. Dieser Vorgang wird wiederholt, solange die Gleichungen~\ref{eq:sd:break:a} und \ref{eq:sd:break:b} gelten.
	
		\begin{equation}\label{eq:sd:break:a}
			\alpha(x_0, y_0)\alpha(x_0', y_0') > 0
		\end{equation}
		\begin{equation}\label{eq:sd:break:b}
			\beta(x_0, y_0)\beta(x_0', y_0') > 0
		\end{equation}
			
	Sobald eine der Bedingungen nicht mehr erfüllt ist, wurde das Ziel überlaufen und es wird der Punkt der vorherigen Lösung verwendet: $(x, y) = (x_0, y_0)$. Ab dieser Stelle wird ein normales SD-Verfahren durchgeführt, indem der aktuelle Punkt durch eine zweite Funktion $\psi_2(x, y)$ um einen festen Faktor $\lambda_\mathrm{SD}$ in Richtung Minimum verschoben wird. Diese Funktion ist in Gleichung~\ref{eq:sd:next2} aufgeführt und wird solange wiederholt, bis die Gradienten $\alpha(x, y)$ und $\beta(x, y)$ das Vorzeichen wechseln.

		\begin{equation}\label{eq:sd:next2}
			(x', y') = \psi_2(x, y) = (x-\lambda_\mathrm{SD}\cdot\alpha(x, y),\ y-\lambda_\mathrm{SD}\cdot\beta(x, y))
		\end{equation}
	An der Stelle wird der Vorgang beendet und $(x, y)$ als Lösung zurückgegeben.\\
	
	Das vorgestellte, zweiteilige SD-Verfahren kann in einer Menge von Iterationsschritten eine gute Approximation eines Minimums bestimmen. Da es in einem Umfeld für eine Knotenanordnung verschiedene, lokale Minima der Kostenfunktion $\phi_\mathrm{SD}(x, y)$ geben kann, ist die Qualität der Lösung nicht nur von der Anzahl der Iterationsschritte, sondern auch von der Wahl der Startposition $(x_0, y_0)$ und dem Faktor $\lambda_\mathrm{SD}$ abhängig. Während für $(x_0, y_0)$ meist das Zentrum der beteiligten Ankerknoten $(x_i, y_i)$ verwendet wird, ist $\lambda_\mathrm{SD}$ geschickter zu wählen. Ist $\lambda_\mathrm{SD}$ zu klein, dauert das Bestimmen einer geeigneten Lösung sehr lang, während bei einem zu großen Faktor $\lambda_\mathrm{SD}$ die Lösung zu früh übersprungen wird. Zudem geben die Autoren an, dass $\lambda_\mathrm{SD}$ abhängig von der Umgebungsausdehnung gewählt werden sollte. Sie empfehlen bei einer quadratischen Untersuchungsfläche der Seitenlänge $m$ die Wahl des Faktors durch Gleichung~\ref{eq:sd:lambda}.
		\begin{equation}\label{eq:sd:lambda}
			\lambda_\mathrm{SD}(m) = 1000^{-m/100}
		\end{equation}
	
	Vorteilig für dieses SD-Verfahren ist, dass jeder Punkt nach einer Iteration näher an einem Minimum liegt. Zudem geben die Autoren an, dass im Mittel nur fünf bis sechs Iterationen pro $\psi$-Funktion benötigt werden, um ein Ergebnis zu erreichen, das mit anderen Ansätzen konkurrieren kann. Dabei weisen sie auch darauf hin, dass ihre Methode auf Grundrechenarten zurückzuführen ist und Logarithmen und Wurzelfunktionen nicht benötigt, sodass auch leistungsschwächere Geräte diese Berechnungen durchführen können.
			
		
		
\subsection{Federkraftmodell}\label{sec:alg:mal}

	Die Malguki-Methode \cite{malgukiArias2004} beschreibt die vorliegende Problematik der Positionsbestimmung durch ein Federkraftmodell. Dabei werden die Ankerknoten als unbewegliche Objekte betrachtet, an denen jeweils das eine Ende einer mechanischen Feder befestigt ist. Die übrigen Enden der Federn seien am gesuchten Knoten befestigt. Jede Feder zu einem Anker $P_i = (x_i, y_i)$ wird so modelliert, dass sie in Ruhelage die Länge $\hat{d_i}$ besitzt. Wird der gesuchte Knoten an der Position $(x, y)$ vermutet, so wirkt auf jede Feder die Kraft $|\vec{m_i}|=(\sqrt{(x-x_i)^2+(y-y_i)^2} - \hat{d_i})$. Analog zur Gleichung~\ref{eq:merit} wird daraus \ref{eq:mal:merit} als Kostenfunktion verwendet. 
	
		\begin{equation}\label{eq:mal:merit}
			\phi_\mathrm{M}(x, y) = \sum_{i=1}^{N}\left|\vec{m_i}\right| = \sum_{i=1}^{N}\left|\sqrt{(x-x_i)^2+(y-y_i)^2} - \hat{d_i}\right|
		\end{equation}

	Dabei ist die normierte Richtung $\hat\vec{r_i}$ der Kraft in $\vec{m_i}$ entsprechend Gleichung~\ref{eq:mal:richtung} gegeben. Sie zeigt immer von der Untersuchungsstelle $(x, y)$ zum Ankerknoten $P_i$.
	
		\begin{equation}\label{eq:mal:richtung}
		\begin{split}
			\vec{m_i} & = \left(\hat{d_i} - \left|\begin{pmatrix}x \\ y\end{pmatrix} - \vec{P_i}\right|\right) \cdot \hat{\vec{r_i}},\quad\textrm{wobei}\\
			\hat{\vec{r_i}} & = \frac{\begin{pmatrix}x \\ y\end{pmatrix} - \vec{P_i}}{\left|\begin{pmatrix}x \\ y\end{pmatrix} - \vec{P_i}\right|} \quad\quad\textrm{(normierte Richtung)}
		\end{split}
		\end{equation}
	
	Die Idee hinter dem Federkraftmodell ist nun, dass beim Loslassen des gesuchten Knotens dieser sich durch die Federn an einer Position $(x', y')$ einpendelt, an der sich die Federkräfte gegenseitig aufheben. Für diesen Punkt gilt: $\phi_\mathrm{M}(x', y')$ ist lokal minimal und er wird als Lösung verwendet.\\
	
	Zur Bestimmung eines derartigen Punktes gehen die Autoren analog zum SD-Verfahren in Iterationsschritten vor. Der Punkt $(x_0, y_0)$ wird als Startposition ausgewählt und kann ebenfalls mit dem Mittelpunkt der Ankerknoten initialisiert werden. Anschließend wird $\vec{m_i}$ für jeden Ankerknoten bestimmt und daraus die Gesamtkraft $\vec{m}$ errechnet. Die Autoren geben die Berechnungsgleichung nicht an, es wird aber von der Summe $\vec{m} = \sum_{i=1}^{N}\vec{m_i}$ ausgegangen. Daraufhin wird die Verschiebung entsprechend Gleichung~\ref{eq:mal:next} bestimmt und daraus die nächste Position ermittelt.
	
		\begin{equation}\label{eq:mal:next}
			\begin{pmatrix}x_0' \\ y_0'\end{pmatrix} = \psi(x_0, y_0) = \begin{pmatrix}x_0 \\ y_0\end{pmatrix} + \lambda_\mathrm{M}\cdot\vec{m}
		\end{equation}
	
	Dabei gilt analog zur SD-Methode, dass $\lambda_\mathrm{M}$ geschickt gewählt werden muss, da es maßgeblich die Konvergenzeigenschaften der Methode beeinflusst. Da $\lambda_\mathrm{M}$ ein fester Faktor ist, kann auch dieses Verfahren über die Lösung hinaus laufen. Eine Abbruchbedingung ist entsprechend zu wählen.\\
	
	Die Vorteile des Verfahrens sind die ebenfalls gute Approximation eines lokalen Minimums unter Verwendung mathematischer Grundoperationen und darüber hinaus die Bestimmung der Verschieberichtung, ohne eine Ableitungsfunkion ermitteln zu müssen. Nachteilig ist auch hier die unbekannte Obergrenze benötigter Iterationsschritte.
	

\subsection{Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion (WDF)}\label{sec:alg:pdf}

	In Abschnitt~\mref{sec:dist:fehler:pdf} wurde die Verwendung der Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion vorgestellt, um die Breite der zufälligen RSSI-Abweichungen vom Mittelwert einer Messung in der Distanzbestimmung zu modellieren. Gleichung~\ref{eq:pdf:pdf} zeigt die Definition der $\mpdf{}$ nach Kuo \textit{et\,al.}, die ein Maß dafür angibt, wie wahrscheinlich die betrachtete Distanz $d_i$ ist, wenn aus den RSSI-Werten mit Standardabweichung $\sigma$ eine Distanz $\hat{d_i}$ ermittelt werden kann \cite{kuo2005}.
	
		\begin{equation}\label{eq:pdf:pdf}
		\begin{split}
			\mpdf(\mathrm{Distanz} = d_i) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \cdot \exp\left(\frac{-\left( 10\gamma\log_{10}\left(d_i/\hat{d_i}\right) \right)^2}{2\sigma^2}\right)
		\end{split}\end{equation}
		
	Die WDF-Methode definiert nun eine Hilfsfunktion $g_{P_l}^i(P_e)$, siehe Gleichung~\ref{eq:pdf:gi:a}. Mit der gegebenen Position des gesuchten Knotens $P_l$ und der aktuell untersuchten Position $P_e$ gibt diese Funktion die Wahrscheinlichkeit an, dass Knoten $i$ die Position von $P_l$ auf $P_e$ schätzt.

		\begin{equation}\label{eq:pdf:gi:a}
			g_{P_l}^i(P_e) = \left\{\begin{array}{ll}
			\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \cdot \exp\left(\frac{-\left( 10\gamma\log_{10}\left(  \,    \mdist(P_e, P_i)/\hat{d_i}   \, \right) \right)^2}{2\sigma^2}\right),& 
					\text{wenn } \mdist(P_e, P_i) \leq R\\
			0, & \text{wenn } \mdist(P_e, P_i) > R
			\end{array}\right.
	    \end{equation}
	    
	Dabei ist $\mdist(P_e, P_i)$ die Euklidische Distanz zwischen der untersuchten Position $P_e$ und Ankerknoten $P_i$ und $R$ ist die vordefinierte, maximale Reichweite jedes Knotens.
	Die Wahrscheinlichkeit, dass alle Knoten die Position von $P_l$ auf $P_e$ schätzen, soll durch das Produkt $\prod_{i=1}^{N}g_{P_l}^i(P_e)$ bestimmt werden können. Der Nachteil bei der Verwendung der Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion ist, dass die Fläche unter einer solchen Kurve nicht $1$ sein muss. Folglich wird für die Summe von $\sum_{P_e}\prod_{i=1}^{N}\left(g_{P_l}^i(P_e)\right)\neq 1$ ausgegangen. Die Autoren erklären das mit dem Effekt, dass ein Ankerknoten die Position auf $P_e$ schätzt, während ein anderer Ankerknoten eine unterschiedliche Position $P_e'$ ermittelt.
	Aus diesem Grund führen sie die normierte Funktion $G_{P_l}(P_e)$ entsprechend Gleichung~\ref{eq:pdf:gi:b} ein.
	
		\begin{equation}\label{eq:pdf:gi:b}
			G_{P_l}(P_e) = \dfrac{\prod\limits_{i=1}^{N}g_{P_l}^i(P_e)  }{ \sum\limits_{P_e}\prod\limits_{i=1}^{N}g_{P_l}^i(P_e)}
	    \end{equation}

	Zur Verwendung der beiden Funktionen aus \ref{eq:pdf:gi:a} und \ref{eq:pdf:gi:b} wird eine Umgebung $A$ aus vordefinierten Positionen festgelegt, an denen die Existenz des gesuchten Knotens untersucht werden soll. Sei diese Umgebung ein $m\times m$-Gitter, sodass $A = \{(x, y)|x=1..m, y=1..m\}$. Dann kann für jede Position $P_e\in A$ untersucht werden, wie groß die Wahrscheinlichkeit $G_{P_l}(P_e)$ ist, dass sich an dieser Stelle der gesuchte Knoten $P_l$ befindet, wenn für diesen aus den RSSI-Werten die Abstände $\hat{d_i}$ zu den Ankerknoten geschätzt wurden.\\
	
	Dieses Verfahren ist zu komplex für die schnelle Ausführung auf den vorgestellten Kleinstgeräten. Da es jedoch die Streuung der RSSI-Werte an einer Entfernung in die Auswertung einbezieht, bietet es ein gutes Maß dafür, was von den anderen Verfahren in einer simulierten Umgebung erwartet werden kann und hilft so bei der Auswertung der verschiedenen Verfahren.
	Sollte die Implementierung dieses Verfahrens doch in Betracht gezogen werden, so kann mittels dynamischer Programmierung die Komplexität der Berechnungsvorschrift durch Vermeidung von erneuter Wertberechnung reduziert werden, da nur $N\cdot|A|$ $g$-Funktionen berechnet werden müssten.
	
	

\subsection{Kombinationsverfahren}\label{sec:alg:kombi}

	Die Verschiebefunktionen $\psi_\mathrm{SD}$ und $\psi_\mathrm{M}$ der SD- und Federkraftmethode wählen einen festen Faktor $\lambda$, der die Schrittweite zum nächsten Punkt beeinflusst. Bei Malguki hängt folglich die Schrittweite von der Länge des aggregierten Vektors $\vec{m}$ ab, in der SD-Methode vom Anstieg der Kostenfunktion $\phi_\mathrm{SD}$. Weder die Vectorlänge $|\vec{m}|$ noch der Anstiegswert von $\phi_\mathrm{SD}$ sind nahe der Lösung gut abschätzbar, weshalb im Vorfeld nicht die minimale oder maximale Anzahl an Iterationen ermittelt werden kann.
	Zudem bezieht keines der Verfahren die Standardabweichung $\sigma$ der gemessenen Werte in die Positionsbestimmung ein.\\
	
	
	Daraus entstand die Idee eines Verfahrens auf Basis einer Verschiebefunktion, analog zur SD- oder Malguki-Methode, jedoch mit angepasster Schrittweite. Je wahrscheinlicher die Lösung ist, desto kürzer soll der nächste Schritt zur neuen, angenäherten Lösung sein.\\
	
	Ein derartiges Vorgehen wird in Graph-Layouting-Algorithmen auf Federkraftbasis in \cite{kobourov2004} besprochen. Eine wichtige Erkenntnis ist dabei, dass die Federkraft nicht linear sein soll, da die Änderungen zu abrupt sind. Es wird eine Logarithmus-ähnliche Federkraft vorgeschlagen.	
	Die Fläche unter der normierten WDF-Funktion $\mpdf_n(\mathrm{Distanz} = d)$ bietet nach Gleichung~\ref{eq:kombi:lambda} zwischen dem Optimum an $\hat{d}$ und einer untersuchten Distanz $d$ eine derartige Federkraft.
	
		\begin{equation}\label{eq:kombi:lambda}
			F_\mathrm{WDF}(d, \hat{d}) = \int\limits_{d}^{\hat{d}}\mpdf_n(\mathrm{Distanz} = x)\,\mathrm{d}x
	    \end{equation}

	Je näher $d$ dem aus RSSI-Werten theoretisch ermittelten Wert $\hat{d}$ kommt, desto kleiner wird die Fläche. Zudem ist bei einer normierten WDF die Größe dieser Federkraft auf einen Wert $F_\mathrm{WDF}(d, \hat{d}) \in [-1; +1]$ beschränkt. Die resultierende Verschiebefunktion $\psi_\mathrm{K}(x, y)$ ist in Gleichung~\ref{eq:kombi:next} definiert, wobei $d_i$ die Euklidische Distanz zwischen der aktuell untersuchten Position $(x, y)$ und den Ankerknoten $(x_i, y_i)$ ist.
	
		\begin{equation}\label{eq:kombi:next}
			\begin{pmatrix}x' \\ y'\end{pmatrix} = \psi_\mathrm{K}(x, y) = 
			\begin{pmatrix}x \\ y\end{pmatrix} + \lambda_\mathrm{K}\cdot\sum_{i=1}^{N}\left(|\vec{m_i}|\cdot F_\mathrm{WDF}\left(d_i, \hat{d_i}\right)\right)
	    \end{equation}

	Der Faktor $\lambda_\mathrm{K}$ ist ein fester Wert, der umgebungsabhängig und analog zum SD-Verfahren gewählt werden sollte. So wird bei einer großen Untersuchungsfläche die Einschränkung des Wertebereichs von $F_\mathrm{WDF}$ die Positionsbestimmung nicht unnötig verzögern.
	Daraus ergibt sich als Vorteil des Verfahrens, dass die Geschwindigkeit der Positionsbestimmung nach oben über $\lambda_\mathrm{K}$ eingeschränkt und folglich bei einer Unterschreitung einer Grenze für die Schrittweite abgebrochen werden kann. Weiterhin wachsen die Federkräfte bei Dis"-tanz"-schätz"-ung"-en $\hat{d_i}$ mit geringer Standardabweichung $\sigma_i$ der Messwerte zu $i$ schneller, da die Fläche unter der normierten WDF enger um die Optimallösung an $\hat{d_i}$ arrangiert ist, als bei hoher Standardabweichung.
	Distanzabweichungen zu Ankerknoten mit ungenauen Messwerten gehen so weniger stark in das Ergebnis ein. Der Algorithmus ist jedoch aufgrund der Komplexität der Berechnung der normierten WDF nicht für die Ausführung auf Kleinstgeräten optimiert.
	

	
	
	
	


\section{Simulation}\label{sec:pos:simulation}

Papamanthou \textit{et\,al.} vergleicht verschiedene Positionsbestimmungsverfahren mit der SD-Methode in einer Simulationsumgebung verglichen \cite{papamanthou2008}. Diese ausführlich beschriebene Umgebung soll auch in dieser Arbeit verwendet werden, um die vorgestellten Verfahren miteinander vergleichen zu können.\\

Die in Abschnitt~\mref{sec:pos:methoden} vorgestellten Methoden werden in der Simulation auf künstlich erzeugte RSSI-Werte angewandt und die Resultate verglichen.
Dazu wird zunächst der Simulationsaufbau anhand eines Beispieldurchlaufs erklärt und anschließend die Resultate aller Durchläufe diskutiert.
 
\subsection{Aufbau einer Simulation}

	Lin \textit{et\,al.} zeigten in unterschiedlichen Versuchsaufbauten, dass die Qualität der Positionsbestimmung von der relativen Lage des Suchknotens zu den Ankerknoten abhängig ist. Befindet sich der gesuchte Knoten innerhalb der konvexen Hülle der Ankerknoten, so ist Positionsbestimmung genauer als außerhalb. Allgemein gilt dabei: Je weiter der Suchknoten sich vom Mittelpunkt der Ankerknoten entfernt, desto größer werden die Abweichungen von der ermittelten Position zur tatsächlichen \cite{lanxinLin2014multidim}.	
	Deshalb wurde die Verteilung der Ankerknoten am Rand des quadratischen Simulationsgebiets der Seitenlänge $m$ nach \cite{papamanthou2008} beibehalten. Die Verschiebefaktoren $\lambda_\mathrm{SD}$ und $\lambda_\mathrm{M}$ sind abhängig von $m$ nach Gleichung~\ref{eq:sd:lambda} zu wählen \cite{papamanthou2008, malgukiArias2004}.\\
	
	In jeder Simulationsrunde bilden die $N=3$ Ankerknoten an den Positionen \mbox{$P_1=(0, 0)$}, \mbox{$P_2=(m, 0)$} und \mbox{$P_3=(m/2, 3m/4)$} ein gleichschenkliges Dreieck mit den Seitenlängen $0,9\cdot m$, $0,9\cdot m$ und $m$. Die Position $P_\mathrm{S}$ des Suchknotens wird zur Reproduzierbarkeit durch den R-internen deterministischen Zufallszahlengenerator im Intervall $[0, m]$ festgelegt. Dieser Generator wird vor jeder Runde mit einem fortlaufenden Wert initialisiert. Die Entfernungen zwischen dem Such- und den Ankerknoten $D_i = |\overline{P_\mathrm{S}P_i}|$ werden verwendet, um optimale RSSI-Mittelwerte $\overline{\mrssi}_i$ nach Gleichung~\ref{eq:rssi:main} zu bestimmen. Anhand dieser Werte kann die Position $P_\mathrm{S}$ von jedem der Verfahren exakt bestimmt werden. Deshalb werden durch den Zufallszahlengenerator für die $i$ Verbindungen zum gesuchten Knoten $20$ zufällige, ganzzahlige Werte erzeugt, die einer $\mathcal{N}(\overline{\mrssi}_i, \sigma_i^2)$-Verteilung mit vorgegebener Standardabweichung $\sigma_i$ folgen sollen. Die tatsächlichen Mittelwerte $\overline{R}_i$ und Standardabweichungen $\sigma_i'$ der erzeugten Messreihen sind abweichend. Diese Werte werden an die Positionsbestimmungsverfahren übergeben, welche daraus eine mögliche Position $P_\mathrm{S}'$ für den gesuchten Knoten bestimmen. Da jedes Verfahren dieselben Werte erhält, werden die Distanzen zwischen $P_\mathrm{S}$ und $P_\mathrm{S}'$ abschließend als Qualitätsmerkmal der Positionsbestimmung gegenübergestellt.\\
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.95\textwidth]{bilder/Simulation11.png}
			\caption[Simulationsbeispiel]{Simulation der Positionsbestimmungsverfahren mit $m=50\,\mathrm{m}$.} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
			\label{fig:sim:example}
		\end{figure}
	
	Abbildung~\ref{fig:sim:example} zeigt ein Beispiel einer derartigen Simulation für $m=50\,\mathrm{m}$. Der linke Teil zeigt das Simulationsgebiet mit den drei Ankerknoten in Rot, Grün und Blau an $P_1$, $P_2$ und $P_3$, sowie den Suchknoten in Schwarz an $P_\mathrm{S}=(35,74| 26,27)$. Die Kreise mit stärkerer Linie stellen die aus $\overline{R}_i$ ermittelte Distanz $\hat{d_i}$ zwischen den Such- und Ankerknoten dar. Die dünneren Kreislinien zeigen die aus $(\overline{R}_i \pm \sigma_i')$ ermittelten Distanzen $\hat{d_i}'$ und $\hat{d_i}''$. Die ermittelten Positionen für den gesuchten Knoten werden durch grüne Punkte markiert und entsprechend des Verfahrens beschriftet. Da die Ergebnisse eng gruppiert liegen, ist durch ein schwarzes Quadrat der Ausschnitt markiert, der in der rechten Abbildungshälfte vergrößert dargestellt wird.
	Die gitterförmig angeordneten Pfeile zeigen in Richtung des Verschiebevektors $\psi_\mathrm{K}(x, y)$ des Kombinationsverfahrens an der jeweiligen Stelle $(x, y)$. Die Farbe repräsentiert die ermittelte Wahrscheinlichkeit nach dem vierten Verfahren. Die Werte sind der Farbskala am rechten Bildrand zu entnehmen. Die beiden roten, kreuzenden Linien zeigen den Untersuchungspunkt, der die höchste Wahrscheinlichkeit für die Position $P_\mathrm{S}$ aufweist.
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l|c|c|c|c|c|}
		 & LLS & SD & Malguki & WDF & Kombin. \\\hline
		$P_\mathrm{S}'$ & $(31,31|26,55)$ & $(31,61|27,45)$ & $(32,44|26,46)$ & $(33,42|25,73)$ & $(32,88|25,96)$ \\
		$D_\mathrm{S}$ & $4,44$ & $4,30$ & $3,31$ & $2,38$ & $2,88$ \\
		$D_\mathrm{Mid}$ & $1,03$ & $1,24$ & $0,11$ & $1,29$ & $0,72$ \\		
		\end{tabular}
		\caption[Simulationsbeispiel - Auswertung]{Auswertung der Verfahrensergebnisse des Simulationsbeispiels der Abbildung~\ref{fig:sim:example} mit $P_\mathrm{Mid}=(32,33|26,43)$, $P_\mathrm{S}=(35,74|26,27)$, Angaben in $[\mathrm{m}]$.}
		\label{tab:sim:example}
	\end{table}
	
	Tabelle~\ref{tab:sim:example} zeigt die Auswertung der Verfahrensergebnisse. Die erste Zeile enthält die ermittelte Position $P_\mathrm{S}'$ durch das jeweilige Verfahren. In der zweiten Zeile sind die Entfernungen $D_\mathrm{S} = |\overline{P_\mathrm{S}'P_\mathrm{S}}|$ zwischen der ermittelten und tatsächlichen Position des gesuchten Knotens zu sehen. Die letzte Zeile enthält die Entfernungen $D_\mathrm{Mid}$ der ermittelten Positionen für den Suchknoten zum Mittelpunkt $P_\mathrm{Mid}$ aller fünf Lösungen.
	
	

\subsection{Simulationsergebnisse}
 
 
	Alle Simulationen wurden mit einer einheitlichen RSSI-Standardabweichung von $\sigma=2\,\mathrm{dBm}$ durchgeführt. Dieser Wert ist die obere Grenze aller durchschnittlichen Standardabweichungen des vorherigen Kapitels. Alle Simulationsergebnisse sind als Grafiken der Arbeit beigelegt. Die Verteilung der $200$ zufällig erzeugten Simulationsknoten ist in Abbildung~\ref{fig:sim:ergs:luns} dargestellt. 	
	Die $85$ schwarzen Punkte markieren die Suchknoten, die sich innerhalb des Ankerdreiecks befinden, die $115$ grauen Punkte zeigen die Positionen der außerhalb erzeugten Suchknoten. Tabelle~\ref{tab:sim:ergs} zeigt die Ergebnisse der vorgestellten Verfahren. 
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bilder/LUNVerteilung200.png}
		\caption[Simulation: Verteilung der Suchknoten]{Verteilung der $200$ zufällig erzeugten Suchknoten.} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
		\label{fig:sim:ergs:luns}
	\end{figure}
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{ll|c|c|c|c|c|}
		& & LLS & SD & Malguki & WDF & Kombin. \\\hline
		\rule{0pt}{2.5ex}$\overline{D}_\mathrm{S}$ & in $[\mathrm{m}]$ & $2,76$ & $2,72$ & $2,06$ & $1,85$ & $1,95$ \\
		$\overline{D}_\mathrm{Mid}$ & in $[\mathrm{m}]$ & $0,91$ & $0,96$ & $0,28$ & $0,88$ & $0,70$ \\
		$\oslash$ Laufzeit & in $[\mathrm{ms}]$ & $1,23$ & $2,52$ & $3,28$ & $100,91$ & $385,39$ \\
		\multicolumn{2}{l|}{$\oslash$ Anzahl Iterationen} & -- & $4,0+2,3$ & $24,7$ & -- & $41,0$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Simulationsergebnisse - Auswertung (gesamt)]{Auswertung der Ergebnisse nach allen $200$ Simulationen.}
		\label{tab:sim:ergs}
	\end{table}
	
	Darin werden, analog zur Vorgehensweise des vorherigen Abschnitts, die Distanzen $D_\mathrm{S}$ zwischen den ermittelten Lösungen und der tatsächlichen Position $P_\mathrm{S}$ des zufällig positionierten Knotens über die $200$ Simulationsrunden gemittelt als $\overline{D}_\mathrm{S}$ aufgeführt. Zudem wird in jeder Runde der Mittelpunkt der Positionsbestimmungen $P_\mathrm{Mid}$ berechnet. Die mittleren Distanzen $\overline{D}_\mathrm{Mid}$ zwischen $P_\mathrm{Mid}$ und der jeweiligen Verfahrenslösung $P_\mathrm{S}'$ ist ebenfalls aufgeführt. Je kleiner dieser Wert ist, desto enger liegen die Lösungen beieinander. Weicht die ermittelte Position $P_\mathrm{S}'$ für ein Verfahren oft oder stark von den Werten der anderen Methoden ab, ist das an einem hohen Wert für $\overline{D}_\mathrm{Mid}$ zu erkennen. Die Malguki-Methode liegt mit einem durchschnittlichen Abstand von $28\,\mathrm{cm}$ zum Lösungsmittelpunkt stets sehr zentral.\\

	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{ll|c|c|c|c|c|}
		& & LLS & SD & Malguki & WDF & Kombin. \\\hline
		\rule{0pt}{2.5ex}$\overline{D}_\mathrm{S}$ & in $[\mathrm{m}]$ & $1,91$ & $2,00$ & $1,77$ & $1,70$ & $1,63$ \\
		$\overline{D}_\mathrm{Mid}$ & in $[\mathrm{m}]$ & $0,33$ & $0,47$ & $0,13$ & $0,50$ & $0,38$ \\
		$\oslash$ Laufzeit & in $[\mathrm{ms}]$ & $1,26$ & $2,66$ & $2,99$ & $100,86$ & $291,81$ \\
		\multicolumn{2}{l|}{$\oslash$ Anzahl Iterationen} & -- & $4,5+2,7$ & $21,8$ & -- & $28,1$ %
		\end{tabular} %
		\caption[Simulationsergebnisse - Auswertung (innen)]{Selektive Auswertung der Simulationsergebnisse für Suchknoten innerhalb des Ankerdreiecks ($85$ Simulationen).} %
		\label{tab:sim:ergs:innen} %
	\end{table}	%

	Die Aussage von Lin \textit{et\,al.}, dass die Lösungsqualität von der Lage des Suchknotens relativ zu den Ankerknoten abhängig ist \cite{lanxinLin2014multidim}, kann untersucht werden, indem die Simulationen unterschieden werden. Während in Tabelle~\ref{tab:sim:ergs} die Werte für alle Suchknoten gemittelt aufgeführt werden, enthält Tabelle~\ref{tab:sim:ergs:innen} nur die $85$ der $200$ Ergebnisse, bei denen sich der Suchknoten innerhalb der konvexen Hülle der Ankerknoten befand. Lag der gesuchte Knoten außerhalb dieses Ankerdreiecks, so wurden die Ergebnisse in die Werte der Tabelle~\ref{tab:sim:ergs:aussen} einbezogen.

	\begin{table}[H] %
		\centering %
		\begin{tabular}{ll|c|c|c|c|c|} %
		& & LLS & SD & Malguki & WDF & Kombin. \\\hline
		\rule{0pt}{2.5ex}$\overline{D}_\mathrm{S}$ & in $[\mathrm{m}]$ & $3,40$ & $3,26$ & $2,27$ & $1,96$ & $2,19$ \\
		$\overline{D}_\mathrm{Mid}$ & in $[\mathrm{m}]$ & $1,34$ & $1,32$ & $0,39$ & $1,16$ & $0,94$ \\
		$\oslash$ Laufzeit & in $[\mathrm{ms}]$ & $1,22$ & $2,42$ & $3,49$ & $100,95$ & $454,56$ \\
		\multicolumn{2}{l|}{$\oslash$ Anzahl Iterationen} & -- & $3,6+2,1$ & $26,9$ & -- & $50,5$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Simulationsergebnisse - Auswertung (außen)]{Selektive Auswertung der Simulationsergebnisse für Suchknoten außerhalb des Ankerdreiecks ($115$ Simulationen).}
		\label{tab:sim:ergs:aussen}
	\end{table}
	
	Den Werten ist zu entnehmen, dass die mittlere Distanz zum Suchknoten um den Faktor $1,5$ ansteigt, wenn sich dieser außerhalb des Ankerdreiecks befindet. Zudem weichen die Lösungen deutlich stärker voneinander ab, was an dem steigenden Wert für $\overline{D}_\mathrm{Mid}$ erkennbar ist.
	Werden die benötigten Schritte der drei iterativen Verfahren betrachtet, so ist eine Reduktion bei der SD-Methode und nur ein geringer Anstieg bei Malguki zu erkennen, während das kombinierte Verfahren fast doppelt so viele Schritte benötigt, wenn der Suchknoten außerhalb liegt.
	Dieses Verhalten erklärt sich durch die zwei Phasen der SD-Methode,
	%Zu erklären ist dieses Verhalten dadurch, dass in der SD-Methode zwei Phasen verwendet werden, 
	wobei die Schrittweite der ersten Phase aus der quadratischen Ableitung der Kostenfunktion $\phi_\mathrm{SD}$ nach Gleichung~\ref{eq:sd:next} ermittelt wird. In der zweiten Phase wird die Ableitung nach Gleichung~\ref{eq:sd:next2} nur noch linear einbezogen.
	Da zur Initialisierung des Verfahrens der Mittelpunkt der Ankerknoten verwendet wird, ist hier die Ableitung entsprechend groß, wenn der Suchknoten außerhalb liegt. Daraus resultiert eine große Schrittweite und das Verfahren terminiert nach wenigen Iterationen.
	Das Malguki-Verfahren bestimmt die Schrittweite mitunter durch die vektorielle Betrachtung der Federkraft nach Gleichung~\ref{eq:mal:richtung} und \ref{eq:mal:next}. Liegt der Suchknoten außerhalb des Dreiecks, haben die Richtungen $\hat{\vec{r_i}}$ den gleichen Sinn und die Federkräfte summieren sich über $\vec{m_i}$. Je weiter die initiale Position von $P_\mathrm{S}'$ entfernt liegt, desto größer wird die Schrittweite und desto schneller endet die Iteration.
	Im Kombinationsverfahren wurde die Schrittweite begrenzt, um ein Überspringen der Lösung zu vermeiden. Die Folge daraus ist eine zunehmende Anzahl benötigter Iterationsschritte mit zunehmender Entfernung der Startposition vom gesuchten Knoten.\\
	
	Die Positionsbestimmungsverfahren wurden für diese Arbeit in der statistikorientierten Programmiersprache R implementiert. Betrachtet man die Laufzeiten, kann folglich mit einer Geschwindigkeitssteigerung im späteren Betrieb unter Verwendung einer anderen Implementierung gerechnet werden. Die benötigte Zeit für das kombinierte Verfahren entspricht bei außenliegenden Suchknoten dem $450$-fachen der benötigten Zeit des LLS-Verfahrens. Dieser Zeitunterschied ermöglicht eine $45\,\%$ bessere Fehlerdistanz der Positionsbestimmung. Effektiv handelt es sich dabei um einen Unterschied von $1,21\,\mathrm{m}$.\\
	
	%\canders{Noch was über andere Größen der Simulationsfelder sagen}\\
	
	Betrachtet man die durchschnittlichen Abweichungen der Lösungen nach Papamanthou \textit{et\,al.} relativ zur Größe $m$ des Simulationsfelds, so ergibt sich im schlimmsten Fall bei LLS mit einem außen liegenden Suchknoten eine Abweichung von \mbox{$3,4\,\mathrm{m}/ 50\,\mathrm{m}=6,8$\ Prozent} der Feldgröße. Von 14 in \cite{papamanthou2008} verglichenen Positionsbestimmungsverfahren liegt dieser Wert mit einem Prozent hinter dem dort genannten Bestwert. Daraus ist zu schließen, dass die vorgestellten Simulationsergebnisse auf im Vorfeld optimistisch gewählten Parametern basieren. Diese Annahme wird im folgenden Abschnitt durch die Anwendung der Verfahren auf Messwerte der drei vorgestellten Umfelder untersucht.




\section{Reale Messergebnisse}\label{sec:pos:ergebnisse}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{bilder/aufbauQuadrat.png}
		\caption[Positionsbestimmung: Aufbau eines Prüfquadrates]{Grundlegender Aufbau zur Überprüfung der Positionsbestimmung.} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
		\label{fig:pos:aufbau}
	\end{figure}

	Nachdem die Simulation im vorherigen Abschnitt Aufschluss über die zu erwartenden Qualitäten der vorgestellten Positionsbestimmungsverfahren gab, werden diese Verfahren auf reale Messwerte angewendet. Dazu wurden an den drei Orten der verschiedenen Messumgebungen aus Abschnitt~\mref{sec:umgebung} jeweils entsprechende Messvorrichtungen aufgebaut, deren Ergebnisse in diesem Abschnitt vorgestellt werden. Der grundlegende Aufbau ist in Abbildung~\ref{fig:pos:aufbau} zu sehen. Die Ankerknoten (A) werden in den Ecken eines Quadrats mit einer Seitenlänge von $20\,\mathrm{m}$ aufgestellt und der Suchknoten (S) wird in $5\,\mathrm{m}$-Abständen in diesem Gebiet bewegt. Dabei werden Messungen an den neun markierten Positionen vorgenommen.\\
	
	Die Ergebnisse der drei Umgebungen werden getrennt betrachtet, um die Unterschiede zwischen den Verfahren in Abhängigkeit gewählter Betrachtungsparameter darstellen zu können. %Die drei für die Auswertung relevanten Parameter sind die Messrichtung, das Beschneiden der Werte vor der Verwendung und das Einbeziehen der Differenz $|R- (x^2+y^2)|$ des LLS-Lösungsvektors nach Gleichung~\ref{eq:lls:solve}.
	Diese Parameter werden im folgenden Abschnitt vorgestellt.
	Anschließend wird eine Untersuchung der Messergebnisse für jedes Untersuchungsgebiet mit verschiedenen Belegungen dieser Parameter vorgenommen. Schließlich wird anhand dieser Auswertungen ein Vorschlag zur Belegung in einer allgemeinen Situation gegeben.\\
	
\subsection{Betrachtungsparameter}\label{sec:pos:parameter}

		In der Simulation wurde für eine Distanzschätzung zwischen Anker- und Suchknoten nur eine RSSI-Messreihe untersucht.
		Die Ergebnisse in Kapitel~\mref{chap:abstand} haben jedoch gezeigt, dass bei gleicher Entfernung und Messzeit zwischen zwei Knoten unterschiedliche RSSI-Werte für die verschiedenen Messrichtungen auftreten können. Aus diesem Grund wird in den folgenden Abschnitten eine Unterscheidung der Messrichtung in \textit{AS} und \textit{SA} vorgenommen. Dabei sind die RSSI-Werte der SA-Richtung vom gesuchten Knoten aus dem Signal des jeweiligen Ankerknotens erstellt worden, die AS-Richtung sei entsprechend umgekehrt definiert.
		
		Die Ergebnisse der Abstandsbestimmung haben ebenfalls gezeigt, dass eine Vorverarbeitung der Werte durch Entfernen des oberen und unteren $0,05$-Quantils zu geringeren Fehlern der Abstandsbestimmung führte. Deshalb wird die Qualität der ermittelten Positionen nach dem Grad der Vorverarbeitung durch $0$ und $10$ prozentige Beschneidung nach Abschnitt~\ref{sec:aufbereitung} unterschieden.\\
		
		Der dritte Betrachtungsparameter ist die Einbeziehung der Differenz $|R- (x^2+y^2)|$ des LLS-Lösungsvektors nach Gleichung~\ref{eq:lls:solve}.
		Es hat sich gezeigt, dass diese Differenz bei abweichender Lösung $P_\mathrm{S}'$ von $P_\mathrm{S}$ oft von 0 abweicht, weil kein gemeinsamer Schnittpunkt aller ermittelten Radien um die Ankerknoten gefunden werden kann. Als neue Distanz kann die Distanz $\hat{d_i}'$ nach Gleichung~\ref{eq:pos:korr} verwendet werden, die sich aus der zuvor geschätzten Distanz $\hat{d_i}$ und einem Korrekturwert zusammensetzt, der aus dem LLS-Lösungsvektor geschätzt wird. Der Faktor $2/5$ wurde empirisch im Entwicklungsverlauf dieser Arbeit als geeignet ermittelt. 
		
%	\begin{equation}\label{eq:pos:korr}
%		\hat{d_i}' = \hat{d_i} + \frac{2}{5}\sqrt{|R - (x^2 + y^2)|}
%	\end{equation}
		
		\begin{equation}\label{eq:pos:korr}
			\hat{d_i}' = \left\{\begin{array}{ll}
			\hat{d_i} -\frac{2}{5}\sqrt{|R - (x^2 + y^2)|},& 
					\text{wenn } R > x^2+y^2\\
			\hat{d_i} +\frac{2}{5}\sqrt{|R - (x^2 + y^2)|},& \text{sonst}
			\end{array}\right.
	    \end{equation}
		Diese Distanzdifferenz wäre unabhängig von der Signaldämpfung, während der Signalverlauf hauptsächlich von den Dämpfungskoeffizienten $\gamma$ beeinflusst wird. Deshalb wird für jede Verbindung mit mittlerem RSSI-Wert $R_i$ und bisher geschätzter Entfernung $\hat{d_i}$ ein neuer $\gamma$-Wert nach Gleichung~\ref{eq:gamma:neu} bestimmt und mit diesem eine korrigierte Dis"-tanz~$\hat{d_i}^\mathrm{korr}$ nach Gleichung~\ref{eq:dist:korr}.
		Eine derartige Distanzveränderung hat somit einen kleineren Einfluss auf kleine Distanzen, da den Ergebnissen in Kapitel~\mref{chap:abstand} angenommen wird, dass in kurzer Entfernung Ergebnisse zutreffender sind als in größerer Entfernung. Entsprechend wird $\hat{d_i}$ als unkorrigierte Distanz bezeichnet.
		\begin{equation}\label{eq:gamma:neu}
			\gamma_i(\hat{d_i}, R_i) = -\frac{R_i + A}{10 \cdot \log_{10}(\hat{d_i})}
		\end{equation}

		\begin{equation}\label{eq:dist:korr}
			\hat{d_i}^\mathrm{korr}\left(\hat{d_i}, R_i\right) = \mdist\left(R_i, \gamma_i(\hat{d_i}, R_i)\right)
		\end{equation}
		
		Unter diesen drei Parametern der Richtung, Beschneidung und Korrektur der Werte können für jede Position $P_\mathrm{S}$ acht Positionsbestimmungsexperimente mit jeweiliger Parameterbelegung durchgeführt werden.
	
		Weiterhin kann der RSSI-Wert einer Verbindung nicht direkt als Abstandsmaß verwendet werden, da er sich nach Gleichung~\ref{eq:rssi:main} linear zum Logarithmus der Distanz verhält.
		Damit die Abstände des gesuchten Knotens zu den Ankerknoten auf Basis der RSSI-Werte korrekt bestimmt werden können, muss zu Beginn für jede Verbindung der umgebungsabhängige Signaldämpfungsfaktor $\gamma$ geschätzt werden. In den folgenden Positionsbestimmungen der verschiedenen Umfelder ist die tatsächliche Position $P_\mathrm{S}$ des gesuchten Knotens bekannt. Folglich kann für die gemessenen RSSI-Werte ein gültiger $\gamma$-Wert ermittelt und mit dem geschätzten verglichen werden.
	
	
\subsection{Positionsbestimmung im ungestörten Umfeld}

		Entsprechend der ermittelten Signaldämpfungskoeffizienten aus Tabelle~\ref{tab:gam:sp} wird für die Positionsbestimmung im ungestörten Umfeld ein gleichmäßiger Wert von \mbox{$\gamma=1,873$} angenommen.
		Tabelle~\ref{tab:pos:sp:params} zeigt die mittleren Abweichungen der vorgestellten Positionsbestimmungsmethoden (zusammen) vom gesuchten Knoten S für jedes Experiment. Eine Übersicht aller Ergebnisse der Messreihe ist im Anhang in Abbildung~\ref{fig:table:sp} auszugsweise dargestellt. Der volle Datensatz ist in entsprechenden Dateien der Arbeit beigelegt.
		
		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{r||c|c||c|c|}
		 & \multicolumn{2}{c||}{SA-Richtung} & \multicolumn{2}{c|}{AS-Richtung} \\
		 & unkorr. & korr. & unkorr. & korr.  \\\hline\hline
		$0\,\%$ Beschnitt & $1,59$ & $1,81$ & $1,19$ & $1,40$ \\\hline
		$10\,\%$ Beschnitt & $1,53$ & $1,72$ & $1,24$ & $1,37$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung ungest. Umgeb. - Parametervergleich]{Durchschnittliche Abweichungen $\overline{D}_\mathrm{S}$ im ungestörten Umfeld unter verschiedenen Betrachtungsparametern (in $[\mathrm{m}]$).}
		\label{tab:pos:sp:params}
		\end{table}
		
		Jeder Wert der AS-Richtung ist besser, als in der SA-Richtung. Daraus lässt sich eine allgemeine Verbesserung der Positionsbestimmung in einem ungestörten Umfeld ableiten, wenn die Postion von S über die RSSI-Werte ermittelt wird, die an den Ankerknoten aus der Signalstärke des gesuchten Knotens bestimmt werden. Die Vorverarbeitung der Messreihen durch Entfernen von jeweils $5\,\%$ der kleinsten und größten Messwerte ergibt ebenfalls eine geringe Verbesserung. Der Korrekturansatz zeigt eine Verschlechterung der Ergebnisse, wenn die Pfadverlustkoeffizienten neu berechnet werden. Dieses Verhalten lässt sich durch die ohnehin geringen, mittleren Abweichungen erklären. Im Fall der ungestörten Umgebung wurden die $\gamma$-Werte folglich sehr gut geschätzt. Die realen Werte dieser Koeffizienten konnten auf durchschnittlich $\overline{\gamma}_\mathrm{r}=1,837$ bestimmt werden. Bei der Korrektur wurden die Werte auf durchschnittlich $\overline{\gamma}_\mathrm{k}=1,774$ geschätzt. Zu erkennen ist, dass die Änderungsrichtung korrekt, jedoch die Schrittweite der Änderung durch den Faktor $2/5$ aus Gleichung~\ref{eq:pos:korr} zu groß war und der optimale Wert übersprungen wurde.\\
		
		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l|c||c|c|c|c|c|}
		 & $\overline{D}_\mathrm{S}$ & LLS & SD & Malguki & WDF & Kombin.  \\\hline
		unabhängig & $1,48$ & $1,79$ & $2,39$ & $1,13$ & $0,96$ & $1,13$ \\\hline\hline
		SA-Richtung & $1,66$ & $1,95$ & $2,58$ & $1,19$ & $1,30$ & $1,29$ \\
		AS-Richtung & $1,30$ & $1,63$ & $2,20$ & $1,06$ & $0,62$ & $0,98$ \\\hline\hline
		\hphantom{$1$}$0\,\%$ Beschnitt & $1,50$ & $1,79$ & $2,46$ & $1,14$ & $0,98$ & $1,13$ \\
		$10\,\%$ Beschnitt & $1,46$ & $1,79$ & $2,33$ & $1,12$ & $0,93$ & $1,13$ \\\hline\hline
		unkorrigiert& $1,39$ & $1,67$ & $2,08$ & $1,11$ & $1,00$ & $1,08$ \\
		korrigiert& $1,57$ & $1,91$ & $2,71$ & $1,15$ & $0,92$ & $1,18$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung ungest. Umgeb. - Methodenvergleich]{Durchschnittliche Abweichungen der Verfahren vom gesuchten Knoten im ungestörten Umfeld in Abhängigkeit einzelner Parameter.}
		\label{tab:pos:sp:meth}
		\end{table}

		Eine methodisch orientierte Übersicht ist in Tabelle~\ref{tab:pos:sp:meth} gegeben. Sie zeigt die Ergebnisse für jedes Verfahren unter Betrachtung eines einzelnen Parameters.
		Dazu enthält die erste Spalte zum Vergleich die mittleren Werte aller Verfahren und die erste Zeile den Durchschnittswert jedes Verfahrens bei Unabhängigkeit von jeder Parameterbelegung.
		
		Die Vermutung zur verwendeten Messrichtung kann hier bestätigt werden, da jedes Verfahren eine Verbesserung in AS-Richtung aufweist. Die Beschneidung der Messwerte ergab nur bei SD, Malguki und der WDF-Methode eine leichte Verbesserung, während das kombinierte Verfahren und die LLS-Methode keine Verbesserung aufweisen. Da das WDF- und kombinierte Verfahren die Standardabweichung der Messreihe einbeziehen, wäre hier eine deutliche Änderung zu erwarten gewesen. Die Distanzkorrektur bewirkt nur bei der WDF-Methode eine geringe Verbesserung. Das Verhalten der Korrektur ist in den graphischen Simulationsergebnissen zu erkennen.\\
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=1.05\textwidth]{bilder/gamma_good.png}
			\caption[Positionsbestimmung: Verbesserung durch $\gamma$-Anpassung]{Verbesserung der Positionsbestimmung durch Korrektur der $\gamma$-Werte über die Distanz $\hat{d_i}^\mathrm{korr}$ nach Gleichung~\ref{eq:dist:korr}} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
			\label{fig:pos:korr:good}
		\end{figure}
			
		Abbildung~\ref{fig:pos:korr:good} zeigt dazu analog zu den Simulationen einen vergrößerten Ausschnitt der Positionsbestimmung an der vierten Messstelle $P_\mathrm{S}=(10, 5)$ (mittig im Teilbild). Im linken Teilausschnitt wurde jede Distanz $\hat{d_i}$ zu gering geschätzt, wobei die Abweichungen zu Knoten 4 und 3 nach oben stärker sind, da sie weiter von S entfernt sind. Folglich ist die ermittelte Position $P_\mathrm{S}'$ von jedem Verfahren zu weit in Richtung 4 und 3 angesetzt. Der rechte Teilausschnitt zeigt die Positionsschätzung nach der Distanzkorrektur. Da zuvor alle Distanzen zu klein und folglich die Pfadverlustkoeffizienten zu hoch gewählt waren, bewirkt die Korrektur eine Verringerung jedes $\gamma$-Wertes entsprechend der aktuellen Distanz. Die Entfernungen von S zu Knoten 3 und 4 werden stärker angepasst und die korrigierten Distanzen entsprechen fast den tatsächlichen. Die Anpassungen zu Knoten 2 und 5 sind zwar geringer, jedoch stark genug, um die neuen Distanzen leicht zu groß zu bestimmen. Dennoch ist eine Verbesserung der Positionsbestimmung deutlich erkennbar.\\
			
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{bilder/gamma_bad.png}
			\caption[Positionsbestimmung: Verschlechterung durch $\gamma$-Anpassung]{Grundlegender Aufbau zur Überprüfung der Positionsbestimmung.} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
			\label{fig:pos:korr:bad}
		\end{figure}

		Nachteilig an dem Korrekturverfahren ist das gemeinsame Vorzeichen der Distanzanpassung. Abbildung~\ref{fig:pos:korr:bad} zeigt hierzu einen vergrößerten Ausschnitt der Positionsbestimmung an der ersten Messstelle $P_\mathrm{S}=(5, 15)$ (mittig im Teilbild). Der linke Teilausschnitt zeigt das Ergebnis vor der Korrektur. Die Distanzen von S zu den Ankerknoten 2, 3 und 4 sind zu gering geschätzt, während beim gleichen, angenommenen Pfadverlustkoeffizienten die Distanz von S zu Knoten 5 zu groß gewählt wurde. Diese Situation lässt auf eine Störung der betreffenden Verbindung zur Messzeit schließen, da hier eine zu hohe Dämpfung vorliegt. Das Korrekturverfahren entscheidet hier eine allgemeine Reduktion jedes Verlustkoeffizienten, woraus eine Änderung der mittlere Positionsabweichung von $1,44\,\mathrm{m}$ auf $2,63\,\mathrm{m}$ resultiert.
		Bezieht man an dieser Stelle nur die drei Ankerknoten mit der geringsten mittleren Signaldämpfung ein (2, 3 und 4), so liegt der gesuchte Knoten im Ankerdreieck und die Korrektur würde zur Verbesserung des ohnehin niedrigeren Ergebnisses von durchschnittlich $0,76\,\mathrm{m}$ auf $0,54\,\mathrm{m}$ beitragen. \\
		
		Vergibt man einen Rang für jeden Algorithmus mit einer $1$ für die geringste Distanzabweichung zu $P_\mathrm{S}$ und $5$ für die höchste, so ergibt sich nach allen Experimenten eine Platzierung nach Tabelle~\ref{tab:pos:rank:sp}. Die kombinierte Methode teilt sich zwar den zweiten Platz mit Malguki in der durchschnittlichen Distanzabweichung zu S, hatte jedoch häufiger die beste Annäherung als Lösung.		
		
		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l|c|c|}
		Methode $M$ & $\oslash$-Rang & $\overline{D}_\mathrm{S}(M)$ \\\hline
		Kombin. & $2,28$ &  $1,13\,\mathrm{m}$ \\
		WDF & $2,32$ &  $0,96\,\mathrm{m}$ \\
		Malguki & $2,60$ &  $1,13\,\mathrm{m}$ \\
		LLS & $3,65$ &  $1,79\,\mathrm{m}$ \\
		SD & $4,15$ &  $2,39\,\mathrm{m}$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung ungest. Umgeb. - Ranking der Methoden]{Durchschnittliche Platzierung der verschiedenen Methoden.}
		\label{tab:pos:rank:sp}
		\end{table}
		


\subsection{Positionsbestimmung im mäßig gestörten Umfeld}

		Die Untersuchung der Positionsbestimmungsqualität im mäßig gestörten Umfeld (Park) verläuft analog zur Vorgehensweise des ungestörten Umfelds. Dabei wurden vegetative Störkörper in die Messumgebung einbezogen.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{bilder/aufbauQuadratPark.png}
			\caption[Positionsbestimmung: Aubau in mäßig gest. Umgeb.]{Aufbau zur Positionsbestimmung im mäßig gestörten Umfeld.} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
			\label{fig:pos:aufbau:park}
		\end{figure}
		Abbildung~\ref{fig:pos:aufbau:park} zeigt den Messaufbau zur Auswertung der Positionsbestimmungsqualitäten in mäßig gestörter Umgebung. Die grünen Kreise markieren dabei Standorte von Bäumen. Die Kronen beginnen erst ab einer Höhe von $2\,\mathrm{m}$ über den Antennen, jedoch sorgen die Stämme teilweise für den Verlust der direkten Sichtverbindung zwischen den Knoten, insbesondere des gesuchten Knotens S und dem Ankerknoten 3. Obwohl eine Anpassung der Signaldämpfungskoeffizienten für Knoten~3 nötig erscheint, wird wie zuvor der Mittelwert $\bar{\gamma} = 1,894$ aus Tabelle~\ref{tab:gam:park} als einheitlicher Wert für die mäßig gestörte Umgebung angesetzt. Tabelle~\ref{tab:pos:park:params1} zeigt die mittleren Abweichungen aller Positionsbestimmungsmethoden zum gesuchten Knoten S unter verschiedenen Parametern.

		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{r||c|c||c|c|}
		 & \multicolumn{2}{c||}{SA-Richtung} & \multicolumn{2}{c|}{AS-Richtung} \\
		 & unkorr. & korr. & unkorr. & korr.  \\\hline\hline
		$0\,\%$ Beschnitt & $13,34$ & $16,37$ & $7,09$ & $9,37$ \\\hline
		$10\,\%$ Beschnitt & $13,11$ & $16,22$ & $6,87$ & $9,99$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung mäßig gest. Umgeb. - Parametervergleich 1]{Durchschnittliche Abweichungen $\overline{D}_\mathrm{S}$ im mäßig gestörten Umfeld unter verschiedenen Betrachtungsparametern für $\gamma=1,894$ (Angaben in $[\mathrm{m}]$).}
		\label{tab:pos:park:params1}
		\end{table}
		
		Die Wertverhältnisse gleichen denen der Messreihe im ungestörten Umfeld des vorherigen Abschnitts, jedoch sind die Werte mit einem Mittelwert von $11,55\,\mathrm{m}$ um ein Vielfaches höher. Zur Untersuchung der Ursache werden in Tabelle~\ref{tab:pos:park:gammas} die verwendeten $\gamma$-Werte den errechneten, tatsächlichen Werten gegenübergestellt.

		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l||c|c||c|c|c|c||c|c|}
		 & $\overline{D}_\mathrm{S}$ & $\overline{\gamma}$ & $\overline{\gamma'}_{\mathrm{S},2}$ & $\overline{\gamma'}_{\mathrm{S},3}$ & $\overline{\gamma'}_{\mathrm{S},4}$ & $\overline{\gamma'}_{\mathrm{S},5}$ & $\overline{\gamma'}$ & $\overline{\sigma}(\gamma')$  \\\hline
		Pos. $1$ & $23,43$ & $1,817$ & $1,922$ & $2,574$ & $2,198$ & $1,804$ & $2,124$ & $0,352$ \\
		Pos. $2$ & $27,43$ & $1,698$ & $1,917$ & $1,728$ & $1,986$ & $2,623$ & $2,063$ & $0,399$ \\
		Pos. $3$ & $16,92$ & $1,838$ & $2,068$ & $1,934$ & $2,276$ & $2,658$ & $2,234$ & $0,322$ \\
		Pos. $4$ & $5,44$ & $1,985$ & $2,050$ & $1,934$ & $1,984$ & $2,334$ & $2,075$ & $0,188$ \\
		Pos. $5$ & $6,83$ & $1,970$ & $2,107$ & $1,983$ & $2,244$ & $1,877$ & $2,053$ & $0,174$ \\
		Pos. $6$ & $4,30$ & $2,037$ & $1,748$ & $1,693$ & $2,321$ & $2,127$ & $1,972$ & $0,311$ \\
		Pos. $7$ & $7,14$ & $2,140$ & $1,887$ & $2,147$ & $2,324$ & $2,175$ & $2,133$ & $0,198$ \\
		Pos. $8$ & $7,24$ & $2,006$ & $1,835$ & $2,216$ & $1,965$ & $2,416$ & $2,108$ & $0,267$ \\
		Pos. $9$ & $5,18$ & $1,899$ & $1,883$ & $1,885$ & $1,672$ & $2,244$ & $1,921$ & $0,249$ \\\hline
		$\oslash$& $11,55$ & $1,932$ & $1,935$ & $2,010$ & $2,108$ & $2,251$ & $2,076$ & $0,273$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung mäßig gest. Umgeb. - $\gamma$-Vergleich]{Gegenüberstellung der Durchschnitte der verwendeten $\gamma$-Werte $\overline{\gamma}$ zu den errechneten, tatsächlichen Werten $\gamma'$ an den verschiedenen Messstellen.}
		\label{tab:pos:park:gammas}
		\end{table}

		Die erste Spalte gibt zum Vergleich die durchschnittliche Abweichung von $P_\mathrm{S}'$ zu $P_\mathrm{S}$ an. Daneben ist der Durchschnittswert der geschätzten $\gamma$-Werte zu sehen. Dieser weicht vom ursprünglichen Wert $1,894$ ab, da eine angewandte Korrektur mit einbezogen wurde. Die darauffolgenden Spalten enthalten die Mittelwerte der errechneten Pfadverlustkoeffizienten der vier Ankerknoten 2, 3, 4 und 5 für die bekannten Distanzen zu $P_\mathrm{S}$ unter den gemessenen RSSI-Werten. Der Mittelwert und die Standardabweichung dieser Werte stehen in den letzten beiden Spalten. Diesen Wertepaaren ist zu entnehmen, dass an fast allen Positionen ein deutlich höherer Wert für die Pfadverlustkoeffizienten angenommen werden muss. Aufgrund der gewählten Umgebung wurde ein hoher Wert für die Verbindung von S zu Ankerknoten 3 an Position 1 erwartet, der durch die Daten bestätigt werden kann. Jedoch wird dieser Wert an Position 2 und 3 von der Verbindung zwischen S und Knoten 5 überboten. Der Grund für den Anstieg trotz direkter Sichtverbindung kann nicht genannt werden.
		
		Betrachtet man die durchschnittliche Standardabweichung der $\gamma'$-Werte, so ist bei einem Wert über $0,3$ eine deutlich höhere Distanzabweichung zu erkennen. Eine Ausnahme bildet die Messung an Position 6. Hier sind die $\gamma'$-Werte in der Diagonale paarweise sehr ähnlich, wodurch die verwendeten Algorithmen eine gute Approximation des Mittelpunktes aller Anker als Lösung ergeben.
		
		Die Tabelle zeigt einen deutlich höheren Mittelwert $\overline{\gamma'}=2,076$ für die errechneten Pfad"-ver"-lust"-ko"-ef"-fi"-zien"-ten. Tabelle~\ref{tab:pos:park:params2} zeigt die durchschnittlichen Abweichungen $\overline{D}_\mathrm{S}$ für ein erneutes Durchlaufen mit diesem Wert als einheitlicher Signaldämpfungskoeffizient. Dabei wird nach den Werten aus Tabelle~\ref{tab:pos:park:gammas} eine Trennung zwischen den Positionsbestimmungen an den ersten drei Messpunkten und den restlichen vorgenommen.
		
		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|r||c|c||c|c|}
		\multicolumn{2}{c||}{} & \multicolumn{2}{c||}{SA-Richtung} & \multicolumn{2}{c|}{AS-Richtung} \\
		\multicolumn{2}{c||}{} & unkorr. & korr. & unkorr. & korr.  \\\hline\hline
		\multirow{2}{*}{Pos. 1--3} & $0\,\%$ Beschnitt & $10,32$ & $16,25$ & $7,04$ & $8,59$ \\
		&$10\,\%$ Beschnitt & $10,28$ & $29,25$ & $7,01$ & $9,16$ \\\hline\hline
		\multirow{2}{*}{Pos. 4--9}&$0\,\%$ Beschnitt & $5,10$ & $5,10$ & $3,97$ & $3,93$ \\
		&$10\,\%$ Beschnitt & $5,41$ & $5,07$ & $4,11$ & $3,94$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung mäßig gest. Umgeb. - Parametervergleich 2]{Neue durchschnittliche Abweichungen $\overline{D}_\mathrm{S}$ im mäßig gestörten Umfeld unter verschiedenen Betrachtungsparametern für $\gamma=2,076$ (Angaben in $[\mathrm{m}]$).}
		\label{tab:pos:park:params2}
		\end{table}
		Die Werte zeigen nahezu überall eine deutliche Annäherung an die korrekte Position $P_\mathrm{S}$. Dabei führt die Betrachtung der Messwerte in AS-Richtung, wie in den vorherigen Ergebnissen, zu genaueren Positionsbestimmungen. Auch für diese Messreihen bewirkt der Korrekturansatz eine Verschlechterung der Ergebnisse. Bei der Beschneidung der Werte ist es uneindeutig, ob die Verfahren durchschnittlich bessere oder schlechtere Positionen ermitteln. Gesamtheitlich wurde ein mittlerer Versatz von $12,24\,\mathrm{m}$ zwischen der Positionsschätzung $P_\mathrm{S}'$ und der tatsächlichen Position $P_\mathrm{S}$ an den ersten drei Positionen und eine durchschnittliche Abweichung dieser Punkte von $4,58\,\mathrm{m}$ an den restlichen Positionen bestimmt.
		Die Auswirkungen jeder Parameterwahl auf die Ergebnisse der jeweiligen Verfahren ist in Tabelle~\ref{tab:pos:park:meth2} dargestellt. Erneut wurde eine Unterteilung zwischen den ersten drei und den restlichen Messpunkten vorgenommen.

		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|l||c||c|c|c|c|c|}
		\multicolumn{2}{c||}{} & $\overline{D}_\mathrm{S}$ & LLS & SD & Malguki & WDF & Kombin.  \\\hline\hline
		\multirow{7}{*}{Pos. 1--3}&	unabhängig & $12,24$ & $18,49$ & $10,42$ & $11,19$ & $5,87$ & $15,22$ \\\hhline{~-------}
			&SA-Richtung & $16,53$ & $22,32$ & $14,63$ & $14,28$ & $5,51$ & $25,89$ \\
			&AS-Richtung & $7,95$ & $14,66$ & $6,21$ & $8,10$ & $6,23$ & $4,56$ \\\hhline{~-------}
			&\hphantom{$1$}$0\,\%$ Beschnitt & $10,55$ & $18,35$ & $10,80$ & $11,10$ & $5,62$ & $6,89$ \\
			&$10\,\%$ Beschnitt & $13,93$ & $18,63$ & $10,04$ & $11,27$ & $6,12$ & $23,56$ \\\hhline{~-------}
			&unkorrigiert& $8,66$ & $17,04$ & $8,02$ & $9,45$ & $5,14$ & $3,67$ \\
			&korrigiert& $15,81$ & $19,94$ & $12,83$ & $12,92$ & $6,60$ & $26,77$ \\\hline\hline
		\multirow{7}{*}{Pos. 4--9}& unabhängig & $4,58$ & $4,50$ & $6,09$ & $3,97$ & $3,93$ & $4,41$ \\\hhline{~-------}
			&SA-Richtung & $5,17$ & $4,91$ & $7,47$ & $4,27$ & $4,09$ & $5,12$ \\
			&AS-Richtung & $3,99$ & $4,10$ & $4,70$ & $3,67$ & $3,77$ & $3,70$ \\\hhline{~-------}
			&\hphantom{$1$}$0\,\%$ Beschnitt & $4,53$ & $4,51$ & $6,11$ & $3,98$ & $3,89$ & $4,14$ \\
			&$10\,\%$ Beschnitt & $4,63$ & $4,50$ & $6,06$ & $3,96$ & $3,96$ & $4,68$ \\\hhline{~-------}
			&unkorrigiert& $4,65$ & $4,54$ & $6,53$ & $4,08$ & $3,81$ & $4,28$ \\
			&korrigiert& $4,51$ & $4,46$ & $5,65$ & $3,86$ & $4,04$ & $4,54$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung mäßig gest. Umgeb. - Methodenvergleich]{Durchschnittliche Abweichungen der Verfahren vom gesuchten Knoten im mäßig gestörten Umfeld in Abhängigkeit einzelner Parameter bei $\gamma=2,076$.}
		\label{tab:pos:park:meth2}
		\end{table}
		
		Die als unabhängig markierten Zeilen geben Aufschluss über das durchschnittliche Verhalten der Verfahren. Es ist dabei zu sehen, dass eine unterteilte Betrachtung der Messpositionen notwendig ist. Die Positionsschätzung der Verfahren weicht an den ersten drei Positionen um das doppelte bis vierfache der Schätzungen an den restlichen Positionen ab. Die guten Werte der WDF-Methode sind dadurch zu erklären, dass an vorberechneten Positionen nach dem günstigsten Wert gesucht wird, diese Positionen jedoch auf die vorgestellte Fläche von $20\cdot 20\,\mathrm{m^2}$ beschränkt sind und sich folglich nur ein maximaler Fehler von $\sqrt{15^2 + 15^2} = 21,22$ Metern ergeben kann. Im Mittel sollte sich dieser Fehler auf $5-10\,\mathrm{m}$ einstellen.
		
		Die Werte zeigen, dass die größte Fehlerreduktion durch die Verwendung der AS-Richtung gewonnen werden kann. Dadurch werden die Fehler auf höchstens $8,10\,\mathrm{m}$ reduziert. Die LLS-Methode weist einen höheren Wert auf, jedoch wurde in Abschnitt~\ref{sec:alg:lls} auf die inakzeptable Abweichung der Ergebnisse bei mäßigen Abweichungen der geschätzten Distanzen zu den tatsächlichen hingewiesen. Nach Angabe der Autoren ist das Verfahren dann nicht mehr zu verwenden und wird deshalb aus der Betrachtung ausgeschlossen.\\

		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l|c|c|}
		Methode $M$ & $\oslash$-Rang & $\overline{D}_\mathrm{S}(M)$ \\\hline
		WDF & $2,40$ &  $4,58\,\mathrm{m}$ \\
		Kombin. & $2,64$ &  $8,02\,\mathrm{m}$ \\
		Malguki & $2,78$ &  $6,37\,\mathrm{m}$ \\
		SD & $3,51$ &  $7,53\,\mathrm{m}$ \\
		LLS & $3,67$ &  $9,17\,\mathrm{m}$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung mäßig gest. Umgeb. - Ranking der Methoden]{Durchschnittliche Platzierung der verschiedenen Methoden.}
		\label{tab:pos:rank:park}
		\end{table}
		
		Trotz des unterschiedlichen Verhaltens der Positionsbestimmungsverfahren bei geringfügiger Änderung der Parameter wird in Tabelle~\ref{tab:pos:rank:park} eine Platzierungsübersicht der verschiedenen Methoden gegeben. Das Ranking umfasst alle Messpositionen des zweiten Durchlaufs. Die häufig gute Platzierung der WDF-Methode wurde bereits durch die Begrenzung der Untersuchungsumgebung erklärt und das schlechte Verhalten der LLS-Methode durch die nicht-linear eingehenden Fehler der Distanzschätzung. Die höhere durchschnittliche Positionsabweichung des kombinierten Verfahrens gegenüber Malguki und SD trotz besserer Platzierung ist auf die enormen Fehlerwerte an den ersten drei Messpositionen zurückzuführen, wo Beschneidung, Korrektur oder die SA-Richtung verwendet wurde. Die zugehörigen Werte der beiden Messreihen sind den Abbildungen~\ref{fig:table:park1} und~\ref{fig:table:park2} im Anhang auszugsweise zu entnehmen.

\subsection{Positionsbestimmung im stark gestörten Umfeld}

		Die Positionsbestimmungen für das stark gestörte Umfeld basieren auf einer Messung mit nur drei statt vier Ankerknoten an den Positionen \mbox{$P_3=(0, 20)$}, \mbox{$P_1=(20, 20)$} und \mbox{$P_5=(20, 0)$}. Zudem wurde statt Knoten 1 der Knoten 4 mittig zwischen den neun Messpositionen bewegt. Die Messung wurde auf einem Marktplatz aufgebaut, da die zur Distanzmessung verwendete Gasse ungenügende Quermaße aufweist. Die restliche Vorgehensweise entspricht der in Abbildung~\ref{fig:pos:aufbau}. Ein Auszug aller ermittelten Werte dieser Messreihe ist im Anhang in Abbildung~\ref{fig:table:stadt} dargestellt.\\		
		
		
		In dieser Positionsbestimmung wird nicht der $\gamma$-Wert $2,684$ aus der zugehörigen Tabelle~\ref{tab:gam:stadt} entnommen, sondern ein niedrigerer Wert von $\gamma=2,100$ geschätzt. Grund für diese Annahme gibt die direkte Sichtverbindung, wenn kein Passant durch das Feld läuft, während bei der Distanzmessung in der Fußgängerzone auch bei Abwesenheit von Passanten viele Metallgegenstände wie Fahrradständer und Aufstellschilder in der direkten Sichtlinie standen.
		
		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{r||c|c||c|c|}
		 & \multicolumn{2}{c||}{SA-Richtung} & \multicolumn{2}{c|}{AS-Richtung} \\
		 & unkorr. & korr. & unkorr. & korr.  \\\hline\hline
		$0\,\%$ Beschnitt & $5,58$ & $5,01$ & $4,97$ & $5,13$ \\\hline
		$10\,\%$ Beschnitt & $5,53$ & $4,98$ & $5,25$ & $5,29$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung stark gest. Umgeb. - Parametervergleich]{Durchschnittliche Abweichungen $\overline{D}_\mathrm{S}$ im stark gestörten Umfeld unter verschiedenen Betrachtungsparametern (Angaben in $[\mathrm{m}]$).}
		\label{tab:pos:stadt:params}
		\end{table}
		
		Tabelle~\ref{tab:pos:stadt:params} zeigt die durchschnittlichen Abweichungen aller Verfahren von der tat"-säch"-li"-chen Position nach Unterscheidung der Parameterbelegungen.
		Die Aussage zur besseren Messrichtung muss an eine weitere Bedingung geknüpft werden: Wird keine Korrektur der Distanzen vorgenommen, so bleibt die AS-Richtung die bessere Wahl, während bei der SA-Richtung eine Korrektur verwendet werden sollte. Für die erste Kombination ergibt sich eine mittlere Positionsabweichung von $5,11\,\mathrm{m}$ und für die zweite beträgt die mittlere Abweichung nur $4,99\,\mathrm{m}$. Zudem sorgt ein Beschneiden der Daten in SA-Richtung für bessere und in der AS-Richtung für schlechtere Ergebnisse.\\
		
		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l|c||c|c|c|c|c|}
		 & $\overline{D}_\mathrm{S}$ & LLS & SD & Malguki & WDF & Kombin.  \\\hline
		unabhängig & $5,22$ & $5,42$ & $6,56$ & $4,79$ & $4,61$ & $4,71$ \\\hline\hline
		SA-Richtung & $5,27$ & $5,43$ & $5,81$ & $5,30$ & $4,91$ & $4,92$ \\
		AS-Richtung & $5,16$ & $5,40$ & $7,31$ & $4,27$ & $4,31$ & $4,51$ \\\hline\hline
		\hphantom{$1$}$0\,\%$ Beschnitt & $5,17$ & $5,40$ & $6,12$ & $4,78$ & $4,71$ & $4,84$ \\
		$10\,\%$ Beschnitt & $5,26$ & $5,43$ & $6,99$ & $4,79$ & $4,51$ & $4,59$ \\\hline\hline
		unkorrigiert& $5,33$ & $5,60$ & $7,96$ & $4,54$ & $4,20$ & $4,36$ \\
		korrigiert& $5,10$ & $5,23$ & $5,15$ & $5,03$ & $5,01$ & $5,06$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung stark gest. Umgeb. - Methodenvergleich]{Durchschnittliche Abweichungen der Verfahren vom gesuchten Knoten im ungestörten Umfeld in Abhängigkeit einzelner Parameter.}
		\label{tab:pos:stadt:meth}
		\end{table}
		
		Eine weitere Unterscheidung nach nur jeweils einem Parameter, jedoch mit Aufteilung nach den Methoden, ist in Tabelle~\ref{tab:pos:stadt:meth} dargestellt. Die Werte zeigen, dass bei einer Unterscheidung eines Parameters nur eine geringfügige Verbesserung erreicht werden kann. Bezogen auf die Größe des Messfeldes kann mit einer durchschnittlichen Positionsabweichung von $\overline{D}_\mathrm{S}=5,22\,\mathrm{m}$ auf ein Viertel genau die Fläche bestimmt werden, an der sich der gesuchte Knoten befindet. Dabei werden die Werte durch Positionierung des gesuchten Knotens außerhalb des Ankerdreiecks, etwa an Position $P_3=(5, 5)$, negativ beeinträchtigt. Die mittlere Abweichung zwischen $P_\mathrm{S}'$ und $P_\mathrm{S}$ an dieser Messstelle beträgt \mbox{$\overline{D}_\mathrm{S} = 14,53\,\mathrm{m}$}. Die schlechte Verbindung zwischen dem Suchknoten und Ankerknoten 3 ist auf eine Personengruppe zurückzuführen, die sich zur Messzeit in direkter Sichtverbindung befand.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bilder/Stadt3.png}
			\caption[Positionsbestimmung: Fehlschätzung durch Personennähe]{Positionsbestimmung in stark gestörter Umgebung, Angaben in [m].} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
			\label{fig:pos:stadt3}
		\end{figure}
		
		Abbildung~\ref{fig:pos:stadt3} zeigt das Szenario der Fehlschätzung. Der grüne Ring hat den Radius der geschätzten Distanz $\hat{d_1}$. Aus Ankerknoten 3 und 5 können die zwei Positionen $P'=(0, 0)$ und $P''=(20, 20)$ ermittelt werden. Der Wert von Knoten 1 ist ausschlaggebend für die Entscheidung zwischen der Tendenz zu $P'$ oder $P''$. Die Signaldämpfung durch die passierende Personengruppe zum Messzeitpunkt resultierte in der eindeutig falschen Entscheidung für die LLS- und SD-Methode.\\

		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l|c|c|}
		Methode $M$ & $\oslash$-Rang & $\overline{D}_\mathrm{S}(M)$ \\\hline
		Malguki & $2,76$ &  $4,79\,\mathrm{m}$ \\
		Kombin.	& $2,89$ &  $4,71\,\mathrm{m}$ \\
		WDF		& $2,99$ &  $4,61\,\mathrm{m}$ \\
		LLS 	& $3,14$ &  $5,42\,\mathrm{m}$ \\
		SD 		& $3,22$ &  $6,56\,\mathrm{m}$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung stark gest. Umgeb. - Ranking der Methoden]{Durchschnittliche Platzierung der verschiedenen Methoden.}
		\label{tab:pos:rank:stadt}
		\end{table}
		Das Ranking der Methoden ist in Tabelle~\ref{tab:pos:rank:stadt} aufgeführt. Sowohl die Ränge, als auch die mittleren Distanzen liegen eng beieinander. Daraus wird geschlossen, dass jedes der vorgestellten Verfahren für eine derartige Umgebung geeignet ist. Die schlechte Platzierung der SD-Methode ist dabei auf einen maximalen Fehler von $63,82\,\mathrm{m}$ Abweichung an besagter Position 3 zurückzuführen.
		
		
		
		
		
		
\subsection{Positionsbestimmung in unbekanntem Umfeld}

		Ist das Umfeld der Positionsbestimmung nicht bekannt, so kann folglich keine genaue Schätzung der $\gamma$-Werte durchgeführt werden. Bei weiteren Untersuchungen der Positionsbestimmungsergebnisse bei verschiedenen Konfigurationen der Umgebung kann angenommen werden, dass die Schätzung eines zu hohen Dämpfungskoeffizienten sich weniger negativ auf die Positionsbestimmung auswirkt, als wenn die Koeffizienten zu gering gewählt und die Distanzen folglich zu groß geschätzt werden. Eine Belegung dieser Aussage ist zu umfangreich für diese Arbeit, ergab sich jedoch aus einer Vielzahl von Simulationen verschiedener Qualitätsgrade. Hat man eine Referenzverbindung, sollten die Verlustkoeffizienten aus den RSSI-Werten dieser Verbindungen geschätzt werden.
		
		So hat sich auch gezeigt, dass die $\sigma$-abhängigen Verfahren WDF und die Kombinationsmethode bei zu groß geschätzten $\gamma$-Werten die unbeschnittenen Daten benötigen, da sich andernfalls die Flächen unter den Distanz-Wahrscheinlichkeitsdichtefunktionen zu nah am Mittelwert häufen und folglich die Distanzen zu sehr forciert werden. Das Resultat daraus ist, dass die Positionen entlang der Kreislinie des Ankers $P_i$ mit Radius $\hat{d_i}$ geschätzt werden, der die geringste Standardabweichung aufweist. Abbildung~\ref{fig:sim:example2} zeigt ein derartiges Beispiel. Die Lösungen der WDF-Methode verlaufen entlang der Kreislinie des dritten Ankerknotens, dargestellt in blau.\\

		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{bilder/_Simulation5.png}
			\caption[Positionsbestimmung: Einwirkung $\sigma$-Unterschiede]{Simulation der Positionsbestimmungsverfahren mit $m=50\,\mathrm{m}$.} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
			\label{fig:sim:example2}
		\end{figure}
		
		Die Abbildung zeigt zudem eine weitere Problematik der $\sigma$-Methoden, die Abtastrate. Sind die Standardabweichungen der RSSI-Werte zu gering, ballen sich die hohen Werte der Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion auf eine sehr kleine Umgebung. Ist die Abtastrate im Vergleich zur Fläche zu gering, werden derartige Werte übersprungen und ein falsches Ergebnis zurückgegeben. Das betrifft auch die Normierungsfunktion der Kombinationsmethode. Die rechte Teilabbildung zeigt, dass die WDF-Methode einen besseren Wert im Vergleich zur linken Bildhälfte bei einer höheren Abtastrate finden konnte.
		
		Ist die Form und Größe der Umgebung unbekannt, sollte auf derartige Verfahren verzichtet werden. Zudem sollten Ankerknoten mit hohen Dämpfungen, also niedrigen RSSI-Werten, vermieden werden, da die Fehleruntersuchung des Kapitels \mref{chap:abstand} eine deutliche Zunahme der Distanzfehlschätzung bei hohen Signaldämpfungen zeigte.\\

		\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l|c||c|c|c|c|c|}
		 & $\overline{D}_\mathrm{S}$ & LLS & SD & Malguki & WDF & Kombin.  \\\hline
		unabhängig 	& $4,61$ & $5,46$ & $5,49$ & $4,10$ & $3,38$ & $4,62$ \\\hline\hline
		SA-Richtung & $5,30$ & $6,03$ & $6,08$ & $4,70$ & $3,59$ & $6,08$ \\
		AS-Richtung & $3,92$ & $4,88$ & $4,90$ & $3,49$ & $3,17$ & $3,16$ \\\hline\hline
		\hphantom{$1$}$0\,\%$ Beschnitt & $4,40$ & $5,44$ & $5,42$ & $4,09$ & $3,39$ & $3,67$ \\
		$10\,\%$ Beschnitt 				& $4,82$ & $5,48$ & $5,57$ & $4,10$ & $3,37$ & $5,56$ \\\hline\hline
		unkorrigiert& $4,24$ & $5,33$ & $5,69$ & $3,84$ & $3,15$ & $3,17$ \\
		korrigiert	& $4,98$ & $5,59$ & $5,30$ & $4,35$ & $3,61$ & $6,07$ \\
		\end{tabular}
		\caption[Positionsbestimmung alle Umgebungen -  Methodenvergleich]{Durchschnittliche Abweichungen der Verfahren vom gesuchten Knoten in Abhängigkeit einzelner Parameter unter Verwendung aller vorgestellten Positionsmessungen.}
		\label{tab:pos:all:meth}
		\end{table}
		
		Bei Abweichungen der RSSI-Niveaus einer Verbindung in unterschiedlichen Betrachtungsrichtungen hat sich die AS-Richtung bewährt, was Tabelle~\ref{tab:pos:all:meth} entnommen werden kann. Die Werte darin basieren auf den vereinten Messreihen der drei Umfelder. Währenddessen sollte die Korrektur durch den LLS-Lösungsvektor nur bedingt eingesetzt werden. Eine Anpassung des Korrekturfaktors ergab sich als abhängig von der Umgebung und der Anzahl der verwendeten Ankerknoten. Bei nur drei Ankerknoten ist der gewählte Faktor zutreffender. Ist die Differenz $|R-(x^2+y^2)|$ hoch, so kann von einem entsprechenden Fehler der geschätzten Distanzen ausgegangen werden. Somit gilt diese Differenz als Indikator für die mangelnde Plausibilität einer Positionsbestimmung.

\section{Verwendbarkeit der Positionsbestimmungsverfahren}\label{sec:pos:verwendbarkeit}


	In diesem Kapitel wurden die Möglichkeiten der stationären Positionsbestimmung anhand ausgewählter Verfahren diskutiert. Die fünf genannten Positionsbestimmungsalgorithmen wurden in Simulationen angewendet und die Ergebnisse gegenübergestellt. Daraus ergab sich eine zu erwartende Qualität der ermittelten Positionen im Vergleich zur tatsächlichen Position eines gesuchten Knotens für jedes Verfahren. Zur Überprüfung von Umgebungseinwirkungen auf die Ergebnisqualität wurden Messreihen aus den drei in Kapitel~\mref{chap:abstand} vorgestellten Umgebungen von den Positionsbestimmungsverfahren analysiert und die Ergebnisse mit den Simulationswerten verglichen. Dabei konnten Vor- und Nachteile der Methoden ermittelt werden, die nachfolgend für jedes Verfahren zusammengefasst werden.
	
	\begin{description}
		\item[LLS-Methode:] Die Positionsbestimmung über die Methode der Linear Least Squares benötigt bei gleicher Anzahl einbezogener Ankerknoten konstante Zeit zur Berechnung des 	Lösungsvektors. Unter der Verwendung von $N$ Ankerknoten wächst der benötigte Speicherplatz zur Lösungsbestimmung quadratisch zu $N$ und der Berechnungsaufwand entspricht %dem
		der Bestimmung der Inversen einer $N\times N$ Matrix. Die mittlere Abweichung der Lösung zur tatsächlichen Position eines gesuchten Knotens konnte umgebungsunabhängig auf $\overline{D}_\mathrm{S}(\mathrm{LLS})=5,46\,\mathrm{m}$ bestimmt werden. Die Autoren des vorgestellten LLS-Ansatzes gaben an, dass die Qualität mit zunehmender Anzahl verwendeter Ankerknoten ansteigt. Dabei muss beachtet werden, dass nicht nur der Berechnungsaufwand, sondern auch die möglichen Fehler steigen, da die Distanzfehlschätzung zu den Ankern mit unterschiedlichen Potenzen in die Berechnung einbezogen werden müsste, der Algorithmus diese Fehler jedoch ignoriert.
		Hat sich eine Verbindung zweier Knoten stabilisiert, besitzt sie ein einheitliches RSSI-Niveau und liegen gute Schätzungen für den Signaldämpfungskoeffizienten $\gamma$ vor, so kann unter der Verwendung dieser Knoten schnell eine genaue Positionsbestimmung durchgeführt werden.
		
		\item[SD-Methode:] Die Untersuchung der Gradienten einer Kostenfunktion mittels des vorgestellten Steepes Descent Verfahrens führte zu einer mittleren Positionsfehlschätzung von $5,49\,\mathrm{m}$ über alle Messreihen. Dabei kann der Anstieg ohne aufwendige mathematische Operationen berechnet werden. Die SD-Methode verwendet in einer ersten Iteration den quadratischen Anstieg und kommt damit der finalen Lösung schnell nah. In einer zweiten Iteration wird der Anstieg der Kostenfunktion linear zum Verschieben der aktuellen Lösung verwendet. Dabei wurden im Mittel maximal sechs Iterationen pro Phase benötigt, wodurch der Algorithmus schnell zu einer guten Lösung kommen kann. Jedoch muss der Koeffizient $\lambda_\mathrm{SD}$ zur Beeinflussung der Schrittweite an die Umgebung angepasst werden. Einzig über diesen Wert kann die Schrittweite reduziert werden. Die Auswertung der realen Messwerte hat gezeigt, dass die Lösung um die dreifache Länge des Suchraums abweichen kann, da die Schrittweite zu groß wurde.
		
		\item[Malguki-Methode:] Die Modellierung der Distanzunterschiede als Federkraft führte mit \mbox{$\overline{D}_\mathrm{S}(\mathrm{Malguki})=4,10\,\mathrm{m}$} zum zweitbesten Durchschnittsergebnis. Die Richtungen vom Suchknoten zu den Ankerknoten bilden die Grundlage zur Bestimmung der Richtung der nächstbesten Lösung. Somit orientiert sich das Verfahren im Vergleich zu LLS direkt an den Positionen der Ankerknoten. Sind die Distanzen gleichmäßig schlecht geschätzt, gleicht die Federkraft den Fehler aus und die Position weicht nicht zu stark ab. Wird hingegen nur die Verbindung zu einem Ankerknoten durch Objekte beeinflusst, wird dieser Fehler durch die Verwendung einer linearen Federkraft zu stark in das Ergebnis einbezogen. Zudem ist auch bei Malguki analog zum SD-Verfahren die Schrittweite nicht maximal begrenzt, sondern wird durch einen festen Faktor $\lambda_\mathrm{M}$ reduziert. In den Versuchen der vorherigen Abschnitte wurde ein sehr kleiner Wert angesetzt, was in geringer Schrittweite und damit hoher Anzahl benötigter Iterationen resultiert. Dafür sprang die Lösung nur selten über den Rand der Untersuchungsumgebung hinaus. Bei größeren Distanzfehlschätzungen skaliert die Schrittweite stark mit der Anzahl einbezogener Ankerknoten. Bei $N$ Ankern mit geschätzten Distanzen $\hat{d_i}$ kann eine Schrittweite von $\sum_{i=1}^{N}(d_i)$ erreicht werden. Hier wird die Verwendung einer linearen Federkraft als zu stark angesehen.
		
		\item[WDF-Methode:] Die Verwendung der Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion als Maß für die Wahrscheinlichkeit, dass sich kein Knoten mit gegebenen Distanzen an einem Punkt $(x, y)$ befindet, erreichte mit einer durchschnittlichen Abweichung der tatsächlichen Position von $\overline{D}_\mathrm{S}(\mathrm{WDF}) = 3,38\,\mathrm{m}$ den besten Wert. Das Verfahren bezieht das Verhalten der RSSI-Werte über die ermittelte Standardabweichung der Messreihen mit ein. Daraus resultiert eine ungenaue RSSI-Messreihe in einer schwächeren Einbeziehung der ermittelten Distanz zum jeweiligen Ankerknoten. Algorithmisch bedingt kann die Lösung nicht außerhalb einer vordefinierten Sensorreichweite liegen. Damit ist der Positionsbestimmungsfehler nach oben beschränkt, wenngleich eine derartige Reichweite $100\,\mathrm{m}$ übersteigen kann. Die Abtastrate der Umgebung ist entscheidend für die Ergebnisqualität. Es konnte gezeigt werden, dass optimale Lösungen übersprungen werden, wenn die Distanz zweier Wahrscheinlichkeitsmessungen für S zu groß wird. Die in dieser Arbeit verwendete Implementierung benötigt quartische Laufzeit in Abhängigkeit des Produkts aus Gebietsgröße und Anzahl einbezogener Ankerknoten. Eine bessere Implementierung kann gefunden werden.
		
		\item[Kombinationsmethode:] Das in dieser Arbeit entwickelte Verfahren einer Kombination aus Malgukis Federkraftmodell und der WDF-Methode zur Bestimmung der Federkraft ergab eine mittlere Platzierung mit einer durchschnittlichen Abweichung der ermittelten Position von $\overline{D}_\mathrm{S}(\mathrm{K})=4,62\,\mathrm{m}$. Dabei vereint es die Stärken der beiden Verfahren zu Kosten des benötigten Speicherplatz und der Laufzeit. Für den Algorithmus wurden zwei Haltekriterien verwendet. Einerseits eine Unterschreitung einer definierten Untergrenze der Schrittweite. Diese wurde mit $0,1\cdot m$ sehr niedrig angesetzt, wodurch viele Iterationen benötigt wurden. Zudem terminiert der Algorithmus, wenn die Richtung der nächsten Position um mehr als $90^\circ$ von der vorherigen abweicht. Somit kann ein Pendeln wie in der SD-Methode verhindert werden. Allerdings ist die Kombination einer sehr geringen Schrittweite mit diesem Ansatz kontraproduktiv, da ein Überspringen der Lösung durch die Schrittweite verhindert wird, jedoch eine schnelle Richtungsänderung bei Erreichen einer Umkreislinie nötig ist, wenn die zugehörigen Messwerte eine sehr geringe Standardabweichung haben. In dem Fall sollte die Lösung entlang der Linie verlaufen, was durch das zweite Haltekriterium unterbunden wird. Es sollte ein Ersatz durch andere Kriterien untersucht werden.		
		Die Schrittweite des Verfahrens ist auf einen Maximalwert beschränkt, der sich linear zu $0,5$ mal der Anzahl einbezogener Ankerknoten verhält. Sie verhindert ein zu frühes Terminieren und Überspringen der Lösung. Zudem beeinflusst die Abtastrate nur die Normierungen der verwendeten Wahrscheinlichkeitsdichtefunktionen. Eine ungenügende Rate hat folglich weniger Einfluss auf das Ergebnis, als bei der WDF-Methode. Mit einer durchschnittlich benötigten Zeit von $0,45\,\mathrm{s}$ zur Positionsbestimmung eines Knotens ist die Laufzeit fast $300$ mal so hoch wie die der LLS- oder SD-Methode und doppelt bis dreifach so hoch wie die Laufzeit der WDF-Methode. Dennoch wird die benötigte Zeit der Positionsbestimmung als praktikabel betrachtet, wenn nur eine Position ermittelt werden muss.
	\end{description}
	
	Die Verfahren sind unterschiedlich stark anfällig für Abweichungen der Positionsbestimmung durch fehlerhaft geschätzte Distanzen. Während Malguki und die SD-Methode dem mit entsprechend großen Iterationsschritten entgegenwirken und LLS algorithmisch bedingt besonders anfällig ist, werden in der WDF- und Kombinationsmethode derartige Distanzen schwächer gewichtet und haben folglich weniger Einfluss auf das Ergebnis.
	
	Die vorgestellten Positionsbestimmungsverfahren haben eine Spanne der Positionsabweichung von durchschnittlich $3,38-5,49\,\mathrm{m}$ ergeben und liegen damit dicht beieinander. Im Einzelfall konnte gezeigt werden, dass die Verfahren unterschiedliche Schwächen unter verschiedenen Bedingungen aufweisen. Diese Bedingungen können vor einer Positionsbestimmung nur schwer abgeschätzt werden, weshalb die Empfehlung einer einzelnen Methode als Optimum nicht möglich ist. Es hat sich jedoch gezeigt, dass einige Parameter Einfluss auf die Qualität der Positionsbestimmung haben. Diese werden nachfolgend zusammengefasst.
	
	\begin{description}
		\item[Pfadverlustkoeffizient $\gamma$:] Die Positionsbestimmungen im mäßig gestörten Umfeld haben gezeigt, dass fehlerhaft geschätzte Pfadverlustkoeffizienten zu inakzeptablen Positionsbestimmungen führen. Auch konnte durch die Differenz zwischen den mittleren Pfadverlustkoeffizienten der Distanzkalibrierung im stark gestörten Umfeld und der dortigen Messung der Positionsbestimmung gezeigt werden, dass für eine Umgebung keine gleichen Werte angenommen werden dürfen, obwohl die Orte nur wenige Meter voneinander entfernt liegen.
		
		Da jedes der vorgestellten Verfahren auf eine exakte Distanzschätzung angewiesen ist, muss der $\gamma$-Wert einer Verbindung möglichst genau geschätzt werden. Simulationen haben ergeben, dass ein Wert auf nur $\Delta\gamma=0,250$ genau sein braucht, damit akzeptable Positionsergebnisse entstehen. Die Verbesserung der $\gamma$-Schätzung wurde in Kapitel~\mref{chap:abstand} diskutiert.
		
		\item[Messrichtung (SA, AS):] Eine Unterscheidung der Messrichtung hat gezeigt, dass die Abweichungen der Positionsbestimmungen von durchschnittlich $5,30\,\mathrm{m}$ auf $3,92\,\mathrm{m}$ sinken, wenn die Messreihen der Ankerknoten aus den Signalstärken des gesuchten Knotens zur Distanzschätzung verwendet werden. Die Übersicht der Abweichungen unter Betrachtung einer Richtung ist in Tabelle~\ref{tab:pos:all:meth} zu sehen. Somit kann behauptet werden, dass die Positionsbestimmung des gesuchten Knotens besser von den Ankerknoten aus geführt werden sollte, da der Suchknoten ohne Datenaustausch mit den Ankerknoten eine höhere Fehlerrate aufweist.
		
		\item[Beschneidung der Daten:] In Kapitel~\mref{chap:abstand} konnte eine Verbesserung der Distanzbestimmung durch Entfernen aller RSSI-Werte einer Messung unter dem $0,05$-Quantil und über dem $0,95$-Quantil erreicht werden. Bei der Entfernung dieser $10\,\%$ hat sich der Mittelwert entweder nur marginal oder in Richtung der theoretischen Kurve verschoben. In den Ergebnissen der Positionsbestimmungen ist ein gegenläufiges Verhalten zu erkennen. Die ermittelte Position $P_\mathrm{S}'$ weicht durchschnittlich mehr von der tatsächlichen Position $P_\mathrm{S}$ des gesuchten Knotens ab, wenn diese Randwerte zuvor entfernt wurden. Folglich sollte die Beschneidung der Daten zur Positionsbestimmung nicht vorgenommen werden.
		
		\item[Schrittweiten und Abbruchkriterien:] Die Qualität eines iterativen Positionsbestimmungsverfahrens ist maßgeblich von der verwendeten Schrittweite zur nächst-besseren Lösung und dem angesetzten Haltekriterium abhängig. Bereits andere Arbeiten zeigten hier die Notwendigkeit einer persönlichen Abwägung zwischen der Kombination aus Laufzeit, Rechenaufwand und der Qualität des Ergebnisses \cite{papamanthou2008}. Von allen in dieser Arbeit vorgestellten Verfahren ist LLS das einzige, das unabhängig von diesen Werten ist. Es kann lediglich das Unplausibilitätskriterium zu einer erneuten Berechnung verwendet werden. Damit wäre LLS von einem Abbruchkriterium abhängig.
		
		\item[Unplausibilität:] Die LLS-Methode ermöglicht durch die Bestimmung eines Lösungsvektors $\vec{x}=(x^2\ y^2\ R)^T$ die Betrachtung eines Fehlers $F=R-(x^2+y^2)$. Sind die Distanzen zwischen Such- und Ankerknoten optimal geschätzt, ist $F=0$. Diese Eigenschaft kann genutzt werden, um bei $|F| \ggg 0$ das Auftreten einer Distanzfehlschätzung zu vermuten. Dabei ist nicht erkennbar, welche Distanzen fehlerhaft sind. Zudem stellt die Eigenschaft $F=0$ nur ein notwendiges Kriterium für gute Distanzschätzungen dar. Abbildung~\ref{fig:pos:flip} zeigt ein typisches Problem der Positionsbestimmung, das \textit{Flip} genannt wird. Der ungünstige Winkel zwischen den Knoten A, B und C sorgt bei geringer RSSI-Abweichung von Knoten C zu einer fehlerhaften Positionsbestimmung $P_\mathrm{S}'=D'$, während $P_\mathrm{S}=D$ die tatsächliche Position des gesuchten Knotens ist.
		Der aus dem Lösungsvektor ermittelte Wert $F$ kann hier sehr klein sein und auch andere Verfahren schätzen die Position von S möglicherweise an $D'$. Eine plausible Lösung muss deshalb nicht korrekt sein. Folglich ist $F$ nur als Indikator einer unplausiblen Lösung zu verwenden.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{bilder/flip.png}
			\caption[Positionsbestimmung: falsche Plausibilität durch \textit{Flip}]{Als \textit{Flip} bekanntes Problem der Positionsbestimmung \cite{flip}.} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
			\label{fig:pos:flip}
		\end{figure}
		
		\item[Mittlere Lösung:] Bisher wurden die mittleren Distanzen von den Lösungen zum gesuchten Knoten betrachtet. Untersucht man dazu im Verhältnis den Abstand zwischen dem Mittelpunkt der Lösungen und der tatsächlichen Position, so erhält man durchschnittlich einen mindestens genauso guten Wert, wie in Abbildung~\ref{fig:pos:mndstmiddst} zu sehen ist. Es ist daher ratsam verschiedene Positionsbestimmungsverfahren zu verwenden und die mittlere gefundene Position zu verwenden. Dieser Ansatz basiert auf der Annahme, dass die verwendeten Verfahren in verschiedenen Situationen unterschiedliche Schwächen besitzen, die sich untereinander ausgleichen lassen.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.66\textwidth]{bilder/MnDistMidDist.png}
			\caption[Verhältnis mittlere Distanz zur mittleren Lösung]{Verhältnis aus der mittlerer Distanz $\overline{D}_\mathrm{S}$ zu der Abweichung der mittleren gefundenen Lösung zum gesuchten Knoten.} %in einem $50\,\mathrm{m}\times50\,\mathrm{m}$-Gebiet.}
			\label{fig:pos:mndstmiddst}
		\end{figure}
	\end{description}
	
	In dieser Arbeit wurde bisher nur untersucht, wie die Position eines einzelnen Knotens anhand verorteter Ankerknoten bestimmt werden kann. Sind die Positionen mehrerer Knoten zu bestimmen, sollte iterativ vorgegangen werden. Dabei hat sich gezeigt, dass mit dem Knoten begonnen werden sollte, der die Signale von mindestens drei Ankerknoten empfängt. Weiterhin sind bei der Distanzschätzung Verbindungen zu bevorzugen, die minimale Dämpfungen aufweisen, da so nach Kapitel~\mref{chap:abstand} von der geringsten Abweichung des ermittelten Wertes ausgegangen werden kann.

%\section{}
%
%\begin{algorithm}                      % enter the algorithm environment
%\caption{Nested Attack Clientseite mit Verbesserungen}          % give the algorithm a caption
%\label{nestedimproved}                           % and a label for \ref{} commands later in the document
%\begin{algorithmic}[1]                    % enter the algorithmic environment
%    \REQUIRE gültiger Schlüssel $k$ für Sektor $s$
%    \ENSURE Tabelle $t$ enthält Tupel aus Schlüsseln und Gültigkeitsangaben
%    \STATE $\forall$ Sector$, \forall\{A,B\}: t[\ ] \gets ($0x000000000000h, ungültig$)$
%    \STATE $t[s,typ(k)] \gets (k,$ gültig$)$
%    \textcolor{algori}{\STATE $\forall$ Sector$, \forall\{A,B\}: x[\ ] \gets \FALSE$}\COMMENT{versuchte Schlüssel}
%    \textcolor{algori}{\STATE $found = 0$}\COMMENT{gefundene, gültige Schlüssel}
%    \STATE
%    \FORALL[Test auf Defaultwerte]{Sectoren snr}
%	    \FOR{typ $\in\{A,B\}$}
%		    \STATE Teste Sector snr auf vorhandenen Schlüssel vom typ
%		    \IF{vorhanden}
%			    \STATE Trage Schlüssel in $t$ ein
%			    \STATE Setze $t$ dort auf gültig
%			    \textcolor{algori}{\STATE Erhöhe $found$ um $1$}\COMMENT{zähle mit}
%			\ENDIF
%	    \ENDFOR
%	\ENDFOR
%	\STATE
%	\REPEAT
%		\STATE $kalibrieren\gets \TRUE$\COMMENT{Zeitabstimmung des PM für Shift-Register}
%		\textcolor{algori}{\STATE $found_{old}\gets found$}
%		\STATE
%		\textcolor{algori}{\FORALL[neue Startkonfiguration]{Sectoren $snr$, typ $\in\{A,B\}$}
%			\IF{$\exists$ Schlüssel $k_{typ}: t[snr,typ]$ ist gültig}
%				\IF{$x[snr,typ] = \FALSE$}
%					\STATE $x[snr,typ] = \TRUE$
%					\STATE $s,k = snr,k_{typ};$ \textbf{break}
%				\ENDIF
%			\ENDIF
%		\ENDFOR}
%		\STATE
%		\FOR[Max. Versuche für Sektor]{runde $\gets 0$ to \textcolor{algori}{MAX} }
%			\FORALL[Test auf Defaultwerte]{Sectoren $snr$}
%				\FOR{typ $\in\{A,B\}$}
%					\IF{$\exists$ Schlüssel $k_{typ}: t[snr,typ]$ ist gültig}
%						\STATE \textbf{continue}
%					\ENDIF
%					\STATE starte NESTED\_PM$(s, k,\ snr, typ,\ k_{res},\ kalibrieren)$
%					\IF{Fehler}
%						\RETURN Fehler
%					\ELSIF{$k_{res} \neq 0$}
%						\STATE $kalibrieren\gets \FALSE$\COMMENT{ab jetzt synchron}
%						\STATE $t[snr,typ] \gets (k_{res},$ gültig$)$
%						\textcolor{algori}{\STATE Erhöhe $found$ um $1$}\COMMENT{zähle mit}
%					\ENDIF
%				\ENDFOR
%			\ENDFOR
%		\ENDFOR
%	\UNTIL{\textcolor{algori}{$(found = found_{old})\ \OR\ (found = 2 * |Sectoren|)$}}
%\end{algorithmic}
%\end{algorithm}